<dialog><s><utt uid="1"> Hänsel, noch ein Glas Branntwein, und meß christlich.
</utt><utt uid="2"> Du bist der Nimmersatt.
</utt><utt uid="3"> Erzähl das noch einmal vom Berlichingen! Die Bamberger dort ärgern sich, sie möchten schwarz werden.
</utt><utt uid="1"> Bamberger? Was tun die hier?
</utt><utt uid="3"> Der Weislingen ist oben auf'm Schloß beim Herrn Grafen schon zwei Tage; dem haben sie das Gleit geben. Ich weiß nicht, wo er herkommt; sie warten auf ihn; er geht zurück nach Bamberg.
</utt><utt uid="1"> Wer ist der Weislingen?
</utt><utt uid="3"> Des Bischofs rechte Hand, ein gewaltiger Herr, der dem Götz auch auf'n Dienst lauert.
</utt><utt uid="1"> Er mag sich in acht nehmen.
</utt><utt uid="3"> Nur immer zu!  Seit wann hat denn der Götz wieder Händel mit dem Bischof von Bamberg? Es hieß ja, alles wäre vertragen und geschlichtet.
</utt><utt uid="1"> Ja, vertrag du mit den Pfaffen! Wie der Bischof sah, er richt nichts aus und zieht immer den kürzern, kroch er zum Kreuz und war geschäftig, daß der Vergleich zustand käm. Und der getreuherzige Berlichingen gab unerhört nach, wie er immer tut, wenn er im Vorteil ist.
</utt><utt uid="3"> Gott erhalt ihn! Ein rechtschaffener Herr!
</utt><utt uid="1"> Nun denk, ist das nicht schändlich? Da werfen sie ihm einen Buben nieder, da er sich nichts weniger versieht. Wird sie aber schon wieder dafür lausen!
</utt><utt uid="3"> Es ist doch dumm, daß ihm der letzte Streich mißglückt ist! Er wird sich garstig erbost haben.
</utt><utt uid="1"> Ich glaub nicht, daß ihn lang was so verdrossen hat. Denk auch: alles war aufs genaueste verkundschaft, wann der Bischof aus dem Bad käm, mit wieviel Reitern, welchen Weg; und wenn's nicht wär durch falsche Leut verraten worden, wollt er ihm das Bad gesegnet und ihn ausgerieben haben.
</utt><utt uid="4"> Was räsoniert ihr von unserm Bischof? Ich glaub, ihr sucht Händel.
</utt><utt uid="1"> Kümmert euch um eure Sachen! Ihr habt an unserm Tisch nichts zu suchen.
</utt><utt uid="5"> Wer heißt euch von unserm Bischof despektierlich reden?
</utt><utt uid="1"> Hab ich euch Red und Antwort zu geben? Seht doch den Fratzen!
</utt></s><s><utt uid="3"> Schlag den Hund tot!
</utt><utt uid="5"> Komm her, wenn du 's Herz hast.
</utt><utt uid="2"> Wollt ihr Ruh haben! Tausend Schwerenot! Schert euch 'naus, wenn ihr was auszumachen habt. In meiner Stub soll's ehrlich und ordentlich zugehen.  Und ihr Esel, was fanget ihr an?
</utt><utt uid="3"> Nur nit viel geschimpft, Hänsel, sonst kommen wir dir über die Glatze. Komm, Kamerad, wollen die draußen bleuen.
</utt><utt uid="4"> Was gibt's da? .
</utt><utt uid="1"> Ei guten Tag, Peter! Veit, guten Tag! Woher?
</utt><utt uid="5"> Daß du dich nit unterstehst zu verraten, wem wir dienen.
</utt><utt uid="1"> Da ist euer Herr Götz wohl auch nit weit?
</utt><utt uid="4"> Halt dein Maul! Habt ihr Händel?
</utt><utt uid="1"> Ihr seid den Kerls begegnet draußen, sind Bamberger.
</utt><utt uid="4"> Was tun die hier?
</utt><utt uid="3"> Der Weislingen ist droben auf'm Schloß, beim gnädigen Herrn, den haben sie geleit.
</utt><utt uid="4"> Der Weislingen?
</utt></s><s><utt uid="1"> Helft uns doch erst die Bamberger ausprügeln.
</utt><utt uid="5"> Ihr seid ja auch zu zwei. Wir müssen fort. Adies! 
</utt><utt uid="1"> Lumpenhunde die Reiter! wann man sie nit bezahlt, tun sie dir keinen Streich.
</utt><utt uid="3"> Ich wollt schwören, sie haben einen Anschlag. Wem dienen sie?
</utt><utt uid="1"> Ich soll's nit sagen. Sie dienen dem Götz.
</utt><utt uid="3"> So! Nun wollen wir über die draußen. Komm! so lang ich einen Bengel hab, fürcht ich ihre Bratspieße nicht.
</utt><utt uid="1"> Dürften wir nur so einmal an die Fürsten, die uns die Haut über die Ohren ziehen.
</utt></s><s><utt uid="6"> Wo stickst du? Hast du geschlafen? Was zum Henker treibst du für Mummerei? Komm her, du siehst gut aus. Schäm dich nicht, Junge. Du bist brav! Ja, wenn du ihn ausfülltest! Es ist Hansens Küraß?
</utt><utt uid="7"> Er wollt ein wenig schlafen und schnallt' ihn aus.
</utt><utt uid="6"> Er ist bequemer als sein Herr.
</utt><utt uid="7"> Zürnt nicht. Ich nahm ihn leise weg und legt ihn an, und holte meines Vaters altes Schwert von der Wand, lief auf die Wiese und zog's aus.
</utt><utt uid="6"> Und hiebst um dich herum? Da wird's den Hecken und Dornen gutgegangen sein. Schläft Hans?
</utt><utt uid="7"> Auf Euer Rufen sprang er auf und schrie mir, daß Ihr rieft. Ich wollt den Harnisch ausschnallen, da hört ich Euch zwei-, dreimal.
</utt><utt uid="6"> Geh! bring ihm seinen Panzer wieder und sag ihm, er soll bereit sein, soll nach den Pferden sehen.
</utt><utt uid="7"> Die hab ich recht ausgefüttert und wieder aufgezäumt. Ihr könnt aufsitzen, wann Ihr wollt.
</utt><utt uid="6"> Bring mir einen Krug Wein, gib Hansen auch ein Glas, sag ihm, er soll munter sein, es gilt. Ich hoffe jeden Augenblick, meine Kundschafter sollen zurückkommen.
</utt><utt uid="7"> Ach gestrenger Herr!
</utt><utt uid="6"> Was hast du?
</utt><utt uid="7"> Darf ich nicht mit?
</utt><utt uid="6"> Ein andermal, Georg, wann wir Kaufleute fangen und Fuhren wegnehmen.
</utt><utt uid="7"> Ein andermal, das habt Ihr schon oft gesagt. O diesmal! diesmal! Ich will nur hintendreinlaufen, nur auf der Seite lauern. Ich will Euch die verschossenen Bolzen wiederholen.
</utt><utt uid="6"> Das nächstemal, Georg. Du sollst erst ein Wams haben, eine Blechhaube und einen Spieß.
</utt><utt uid="7"> Nehmt mich mit! Wär ich letzt dabei gewesen, Ihr hättet die Armbrust nicht verloren.
</utt><utt uid="6"> Weißt du das?
</utt><utt uid="7"> Ihr warft sie dem Feind an Kopf, und einer von den Fußknechten hob sie auf; weg war sie! Gelt ich weiß?
</utt><utt uid="6"> Erzählen dir das meine Knechte?
</utt><utt uid="7"> Wohl. Dafür pfeif ich ihnen auch, wann wir die Pferde striegeln, allerlei Weisen und lerne sie allerlei lustige Lieder.
</utt><utt uid="6"> Du bist ein braver Junge.
</utt><utt uid="7"> Nehmt mich mit, daß ich's zeigen kann!
</utt><utt uid="6"> Das nächstemal, auf mein Wort. Unbewaffnet wie du bist, sollst du nicht in Streit. Die künftigen Zeiten brauchen auch Männer. Ich sage dir, Knabe, es wird eine teure Zeit werden: Fürsten werden ihre Schätze bieten um einen Mann, den sie jetzt hassen. Geh, Georg, gib Hansen seinen Küraß wieder und bring mir Wein.  Wo meine Knechte bleiben! Es ist unbegreiflich. Ein Mönch! Wo kommt der noch her?
</utt><utt uid="6"> Ehrwürdiger Vater, guten Abend! woher so spät? Mann der heiligen Ruhe, Ihr beschämt viel Ritter.
</utt><utt uid="8"> Dank Euch, edler Herr! Und bin vor der Hand nur demütiger Bruder, wenn's ja Titel sein soll. Augustin mit meinem Klosternamen, doch hör ich am liebsten Martin, meinen Taufnamen.
</utt><utt uid="6"> Ihr seid müde, Bruder Martin, und ohne Zweifel durstig!  Da kommt der Wein eben recht.
</utt><utt uid="8"> Für mich einen Trunk Wasser. Ich darf keinen Wein trinken.
</utt><utt uid="6"> Ist das Euer Gelübde?
</utt><utt uid="8"> Nein, gnädiger Herr, es ist nicht wider mein Gelübde, Wein zu trinken; weil aber der Wein wider mein Gelübde ist, so trinke ich keinen Wein.
</utt><utt uid="6"> Wie versteht Ihr das?
</utt><utt uid="8"> Wohl Euch, daß Ihr's nicht versteht. Essen und trinken, mein ich, ist des Menschen Leben.
</utt><utt uid="6"> Wohl!
</utt><utt uid="8"> Wenn Ihr gegessen und getrunken habt, seid Ihr wie neu geboren; seid stärker, mutiger, geschickter zu Euerm Geschäft. Der Wein erfreut des Menschen Herz, und die Freudigkeit ist die Mutter aller Tugenden. Wenn Ihr Wein getrunken habt, seid Ihr alles doppelt, was Ihr sein sollt, noch einmal so leicht denkend, noch einmal so unternehmend, noch einmal so schnell ausführend.
</utt><utt uid="6"> Wie ich ihn, trinke, ist es wahr.
</utt><utt uid="8"> Davon red ich auch. Aber wir -
</utt><utt uid="6"> Geh auf den Weg nach Dachsbach, und leg dich mit dem Ohr auf die Erde, ob du nicht Pferde kommen hörst, und sei gleich wieder hier.
</utt><utt uid="8"> Aber wir, wenn wir gegessen und getrunken haben, sind wir grad das Gegenteil von dem, was wir sein sollen. Unsere schläfrige Verdauung stimmt den Kopf nach dem Magen, und in der Schwäche einer überfüllten Ruhe erzeugen sich Begierden, die ihrer Mutter leicht über den Kopf wachsen.
</utt><utt uid="6"> Ein Glas, Bruder Martin, wird Euch nicht im Schlaf stören. Ihr seid heute viel gegangen.  Alle Streiter!
</utt><utt uid="8"> In Gottes Namen!  Ich kann die müßigen Leute nicht ausstehen; und doch kann ich nicht sagen, daß alle Mönche müßig sind; sie tun, was sie können. Da komm ich von St. Veit, wo ich die letzte Nacht schlief. Der Prior führte mich in den Garten; das ist nun ihr Bienenkorb. Vortrefflicher Salat! Kohl nach Herzens Lust! und besonders Blumenkohl und Artischocken, wie keine in Europa!
</utt><utt uid="6"> Das ist also Eure Sache nicht. 
</utt><utt uid="8"> Wollte, Gott hätte mich zum Gärtner oder Laboranten gemacht! Ich könnte glücklich sein. Mein Abt liebt mich, mein Kloster ist Erfurt in Sachsen; er weiß, ich kann nicht ruhn; da schickt er mich herum, wo was zu betreiben ist. Ich geh zum Bischof von Konstanz.
</utt><utt uid="6"> Noch eins! Gute Verrichtung!
</utt><utt uid="8"> Gleichfalls.
</utt><utt uid="6"> Was seht Ihr mich so an, Bruder?
</utt><utt uid="8"> Daß ich in Euern Harnisch verliebt bin.
</utt><utt uid="6"> Hättet Ihr Lust zu einem? Es ist schwer und beschwerlich ihn zu tragen.
</utt><utt uid="8"> Was ist nicht beschwerlich auf dieser Welt! und mir kommt nichts beschwerlicher vor, als nicht Mensch sein dürfen. Armut, Keuschheit und Gehorsam – drei Gelübde, deren jedes, einzeln betrachtet, der Natur das Unausstehlichste scheint, so unerträglich sind sie alle. Und sein ganzes Leben unter dieser Last, oder der weit drückendern Bürde des Gewissens mutlos zu keuchen! O Herr! was sind die Mühseligkeiten Eures Lebens, gegen die Jämmerlichkeiten eines Standes, der die besten Triebe, durch die wir werden, wachsen und gedeihen, aus mißverstandener Begierde Gott näher zu rücken, verdammt?
</utt><utt uid="6"> Wär Euer Gelübde nicht so heilig, ich wollte Euch bereden, einen Harnisch anzulegen, wollt Euch ein Pferd geben, und wir zögen miteinander.
</utt><utt uid="8"> Wollte Gott, meine Schultern fühlten Kraft, den Harnisch zu ertragen, und mein Arm Stärke, einen Feind vom Pferd zu stechen! – Arme schwache Hand, von jeher gewohnt, Kreuze und Friedensfahnen zu führen und Rauchfässer zu schwingen, wie wolltest du Lanze und Schwert regieren! Meine Stimme, nur zu Ave und Halleluja gestimmt, würde dem Feind ein Herold meiner Schwäche sein, wenn ihn die Eurige überwältigte. Kein Gelübde sollte mich abhalten wieder in den Orden zu treten, den mein Schöpfer selbst gestiftet hat!
</utt><utt uid="6"> Glückliche Wiederkehr!
</utt><utt uid="8"> Das trinke ich nur für Euch. Wiederkehr in meinen Käfig ist allemal unglücklich. Wenn Ihr wiederkehrt, Herr, in Eure Mauern, mit dem Bewußtsein Eurer Tapferkeit und Stärke, der keine Müdigkeit etwas anhaben kann, Euch zum erstenmal nach langer Zeit, sicher vor feindlichem Überfall, entwaffnet auf Euer Bette streckt und Euch nach dem Schlaf dehnt, der Euch besser schmeckt als mir der Trunk nach langem Durst: da könnt Ihr von Glück sagen!
</utt><utt uid="6"> Dafür kommt's auch selten.
</utt><utt uid="8"> Und ist, wenn's kommt, ein Vorschmack des Himmels. – Wenn Ihr zurückkehrt, mit der Beute Eurer Feinde beladen, und Euch erinnert: den stach ich vom Pferd, eh er schießen konnte, und den rannt ich samt dem Pferde nieder, und dann reitet Ihr zu Euerm Schloß hinauf, und -
</utt><utt uid="6"> Was meint Ihr?
</utt><utt uid="8"> Und Eure Weiber!  Auf Gesundheit Eurer Frau!  Ihr habt doch eine?
</utt><utt uid="6"> Ein edles vortreffliches Weib!
</utt><utt uid="8"> Wohl dem, der ein tugendsam Weib hat! des lebt er noch eins so lange. Ich kenne keine Weiber, und doch war die Frau die Krone der Schöpfung!
</utt><utt uid="6"> Er dauert mich! Das Gefühl seines Standes frißt ihm das Herz.
</utt><utt uid="7"> Herr! ich höre Pferde im Galopp! Zwei! Es sind sie gewiß.
</utt><utt uid="6"> Führ mein Pferd heraus! Hans soll aufsitzen. – Lebt wohl, teurer Bruder, Gott geleit Euch! Seid mutig und geduldig. Gott wird Euch Raum geben.
</utt><utt uid="8"> Ich bitt um Euern Namen.
</utt><utt uid="6"> Verzeiht mir. Lebt wohl! 
</utt><utt uid="8"> Warum reicht Ihr mir die Linke? Bin ich die ritterliche Rechte nicht wert?
</utt><utt uid="6"> Und wenn Ihr der Kaiser wärt, Ihr müßtet mit dieser vorliebnehmen. Meine Rechte, obgleich im Kriege nicht unbrauchbar, ist gegen den Druck der Liebe unempfindlich: sie ist eins mit ihrem Handschuh; Ihr seht, er ist Eisen.
</utt><utt uid="8"> So seid Ihr Götz von Berlichingen! Ich danke dir, Gott, daß du mich ihn hast sehen lassen, diesen Mann, den die Fürsten hassen und zu dem die Bedrängten sich wenden!  Laßt mir diese Hand, laßt mich sie küssen!
</utt><utt uid="6"> Ihr sollt nicht.
</utt><utt uid="8"> Laßt mich! Du, mehr wert als Reliquienhand, durch die das heiligste Blut geflossen ist, totes Werkzeug, belebt durch des edelsten Geistes Vertrauen auf Gott!
</utt><utt uid="6">
</utt><utt uid="8"> Es war ein Mönch bei uns vor Jahr und Tag, der Euch besuchte, wie sie Euch abgeschossen ward vor Landshut. Wie er uns erzählte, was Ihr littet, und wie sehr es Euch schmerzte, zu Eurem Beruf verstümmelt zu sein, und wie Euch einfiel, von einem gehört zu haben, der auch nur eine Hand hatte und als tapferer Reitersmann doch noch lange diente – ich werde das nie vergessen.
</utt><utt uid="6">
</utt><utt uid="8"> Ich werde das nie vergessen, wie er im edelsten einfältigsten Vertrauen auf Gott sprach: »Und wenn ich zwölf Händ hätte und deine Gnad wollt mir nicht, was würden sie mir fruchten? So kann ich mit einer« -
</utt><utt uid="6"> In den Haslacher Wald also.  Lebt wohl, werter Bruder Martin. 
</utt><utt uid="8"> Vergeßt mich nicht, wie ich Euer nicht vergesse.
</utt><utt uid="8"> Wie mir's so eng ums Herz ward, da ich ihn sah. Er redete nichts, und mein Geist konnte doch den seinigen unterscheiden. Es ist eine Wollust, einen großen Mann zu sehn.
</utt><utt uid="7"> Ehrwürdiger Herr, Ihr schlaft doch bei uns?
</utt><utt uid="8"> Kann ich ein Bett haben?
</utt><utt uid="7"> Nein, Herr! ich kenne Betten nur vom Hörensagen, in unsrer Herberg ist nichts als Stroh.
</utt><utt uid="8"> Auch gut. Wie heißt du?
</utt><utt uid="7"> Georg, ehrwürdiger Herr!
</utt><utt uid="8"> Georg! da hast du einen tapfern Patron.
</utt><utt uid="7"> Sie sagen, er sei ein Reiter gewesen; das will ich auch sein.
</utt><utt uid="8"> Warte!  Da hast du ihn. Folge seinem Beispiel, sei brav und fürchte Gott! 
</utt><utt uid="7"> Ach ein schöner Schimmel! wenn ich einmal so einen hätte! – und die goldene Rüstung! – Das ist ein garstiger Drach – Jetzt schieß ich nach Sperlingen – Heiliger Georg! mach mich groß und stark, gib mir so eine Lanze, Rüstung und Pferd, dann laß mir die Drachen kommen!
</utt><utt uid="9"> Götzens Burg
</utt><utt uid="10"> Maria. Karl, sein Söhnchen.
</utt><utt uid="11"> Ich bitte dich, liebe Tante, erzähl mir das noch einmal vom frommen Kind, 's is gar zu schön.
</utt><utt uid="12"> Erzähl du mir's, kleiner Schelm, da will ich hören, ob du achtgibst.
</utt><utt uid="11"> Wart e bis, ich will mich bedenken. – Es war einmal – ja – es war einmal ein Kind, und sein Mutter war krank, da ging das Kind hin -
</utt><utt uid="12"> Nicht doch. Da sagte die Mutter: »Liebes Kind« -
</utt><utt uid="11"> »Ich bin krank« -
</utt><utt uid="12"> »Und kann nicht ausgehn« -
</utt><utt uid="11"> Und gab ihm Geld und sagte. »Geh hin, und hol dir ein Frühstück.« Da kam ein armer Mann -
</utt><utt uid="12"> Das Kind ging, da begegnet' ihm ein alter Mann, der war – nun Karl!
</utt><utt uid="11"> Der war – alt –
</utt><utt uid="12"> Freilich! der kaum mehr gehen konnte, und sagte. »Liebes Kind« -
</utt><utt uid="11"> »Schenk mir was, ich habe kein Brot gessen gestern und heut.« Da gab ihm 's Kind das Geld -
</utt><utt uid="12"> Das für sein Frühstück sein sollte.
</utt><utt uid="11"> Da sagte der alte Mann -
</utt><utt uid="12"> Da nahm der alte Mann das Kind -
</utt><utt uid="11"> Bei der Hand, und sagte – und ward ein schöner glänzender Heiliger, und sagte: – »Liebes Kind« -
</utt><utt uid="12"> »Für deine Wohltätigkeit belohnt dich die Mutter Gottes durch mich: welchen Kranken du an rührst« -
</utt><utt uid="11"> »Mit der Hand« – es war die rechte, glaub ich.
</utt><utt uid="12"> Ja.
</utt><utt uid="11"> »Der wird gleich gesund.«
</utt><utt uid="12"> Da lief das Kind nach Haus und konnt für Freuden nichts reden.
</utt><utt uid="11"> Und fiel seiner Mutter um den Hals und weinte für Freuden -
</utt><utt uid="12"> Da rief die Mutter: »Wie ist mir!« und war – nun Karl!
</utt><utt uid="11"> Und war – und war –
</utt><utt uid="12"> Du gibst schon nicht acht! – und war gesund. Und das Kind kurierte König und Kaiser, und wurde so reich, daß es ein großes Kloster bauete.
</utt><utt uid="10"> Ich kann nicht begreifen, wo mein Herr bleibt. Schon fünf Tag und Nächte, daß er weg ist, und er hoffte so bald seinen Streich auszuführen.
</utt><utt uid="12"> Mich ängstigt's lang. Wenn ich so einen Mann haben sollte, der sich immer Gefahren aussetzte, ich stürbe im ersten Jahr.
</utt><utt uid="10"> Dafür dank ich Gott, daß er mich härter zusammengesetzt hat.
</utt><utt uid="11"> Aber muß dann der Vater ausreiten, wenn's so gefährlich ist?
</utt><utt uid="12"> Es ist sein guter Wille so.
</utt><utt uid="10"> Wohl muß er, lieber Karl.
</utt><utt uid="11"> Warum?
</utt><utt uid="10"> Weißt du noch, wie er das letztemal ausritt, da er dir Weck mitbrachte?
</utt><utt uid="11"> Bringt er mir wieder mit?
</utt><utt uid="10"> Ich glaub wohl. Siehst du, da war ein Schneider von Stuttgart, der war ein trefflicher Bogenschütz, und hatte zu Köln auf'm Schießen das Beste gewonnen.
</utt><utt uid="11"> War's viel?
</utt><utt uid="10"> Hundert Taler. Und darnach wollten sie's ihm nicht geben.
</utt><utt uid="12"> Gelt, das ist garstig, Karl?
</utt><utt uid="11"> Garstige Leut!
</utt><utt uid="10"> Da kam der Schneider zu deinem Vater und bat ihn, er möchte ihm zu seinem Geld verhelfen. Und da ritt er aus und nahm den Kölnern ein paar Kaufleute weg, und plagte sie so lang, bis sie das Geld herausgaben. Wärst du nicht auch ausgeritten?
</utt><utt uid="11"> Nein! da muß man durch einen dicken, dicken Wald, sind Zigeuner und Hexen drin.
</utt><utt uid="10"> Ist ein rechter Bursch, fürcht sich vor Hexen!
</utt><utt uid="12"> Du tust besser, Karl! leb du einmal auf deinem Schloß als ein frommer christlicher Ritter. Auf seinen eigenen Gütern findet man zum Wohltun Gelegenheit genug. Die rechtschaffensten Ritter begehen mehr Ungerechtigkeit als Gerechtigkeit auf ihren Zügen.
</utt><utt uid="10"> Schwester, du weißt nicht, was du redst. Gebe nur Gott, daß unser Junge mit der Zeit braver wird, und dem Weislingen nicht nachschlägt, der so treulos an meinem Mann handelt.
</utt><utt uid="12"> Wir wollen nicht richten, Elisabeth. Mein Bruder ist sehr erbittert, du auch. Ich bin bei der ganzen Sache mehr Zuschauer, und kann billiger sein.
</utt><utt uid="10"> Er ist nicht zu entschuldigen.
</utt><utt uid="12"> Was ich von ihm gehört, hat mich eingenommen. Erzählte nicht selbst dein Mann so viel Liebes und Gutes von ihm! Wie glücklich war ihre Jugend, als sie zusammen Edelknaben des Markgrafen waren!
</utt><utt uid="10"> Das mag sein. Nur sag, was kann der Mensch je Gutes gehabt haben, der seinem besten treusten Freunde nachstellt, seine Dienste den Feinden meines Mannes verkauft, und unsern trefflichen Kaiser der uns so gnädig ist, mit falschen widrigen Vorstellungen einzunehmen sucht.
</utt><utt uid="11"> Der Vater! der Vater! Der Türner bläst 's Liedel: »Heisa, mach 's Tor auf.«
</utt><utt uid="10"> Da kommt er mit Beute.
</utt><utt uid="13"> Wir haben, gejagt! wir haben gefangen! Gott grüß Euch, edle Frauen.
</utt><utt uid="10"> Habt ihr den Weislingen?
</utt><utt uid="13"> Ihn und drei Reiter.
</utt><utt uid="10"> Wie ging's zu, daß ihr so lang ausbleibt?
</utt><utt uid="13"> Wir lauerten auf ihn zwischen Nürnberg und Bamberg, er wollte nicht kommen, und wir wußten doch, er war auf dem Wege. Endlich kundschaften wir ihn aus: er war seitwärts gezogen, und saß geruhig beim Grafen auf dem Schwarzenberg.
</utt><utt uid="10"> Den möchten sie auch gern meinem Mann feind haben.
</utt><utt uid="13"> Ich sagt's gleich dem Herrn. Auf! und wir ritten in Haslacher Wald. Und da war's kurios: wie wir so in die Nacht reiten, hüt just ein Schäfer da, und fallen fünf Wölf in die Herd und packten weidlich an. Da lachte unser Herr und sagte: »Glück zu, liebe Gesellen! Glück überall und uns auch!« Und es freuet' uns all das gute Zeichen. Indem so kommt der Weislingen hergeritten mit vier Knechten.
</utt><utt uid="12"> Das Herz zittert mir im Leibe.
</utt><utt uid="13"> Ich und mein Kamerad, wie's der Herr befohlen hatte, nistelten uns an ihn, als wären wir zusammengewachsen, daß er sich nicht regen noch rühren konnte, und der Herr und der Hans fielen über die Knechte her und nahmen sie in Pflicht. Einer ist entwischt.
</utt><utt uid="10"> Ich bin neugierig, ihn zu sehn. Kommen sie bald?
</utt><utt uid="13"> Sie reiten das Tal herauf, in einer Viertelstund sind sie hier.
</utt><utt uid="12"> Er wird niedergeschlagen sein.
</utt><utt uid="13"> Finster genug sieht er aus.
</utt><utt uid="12"> Sein Anblick wird mir im Herzen weh tun.
</utt><utt uid="10"> Ah! – Ich will gleich das Essen zurecht machen. Hungrig werdet ihr doch alle sein.
</utt><utt uid="13"> Rechtschaffen.
</utt><utt uid="10"> Nimm den Kellerschlüssel und hol vom besten Wein! Sie haben ihn verdient. 
</utt><utt uid="11"> Ich will mit, Tante.
</utt><utt uid="12"> Komm, Bursch. 
</utt><utt uid="13"> Der wird nicht sein Vater, sonst ging' er mit in Stall!
</utt><utt uid="6"> Schnallt mir den Harnisch auf, und gebt mir mein Wams. Die Bequemlichkeit wird mir wohl tun. Bruder Martin, du sagtest recht – Ihr habt uns in Atem erhalten, Weislingen.
</utt><utt uid="14">
</utt><utt uid="6"> Seid gutes Muts. Kommt, entwaffnet Euch. Wo sind Eure Kleider? Ich hoffe, es soll nichts verlorengegangen sein.  Frag seine Knechte, und öffnet das Gepäcke, und seht zu, daß nichts abhanden komme. Ich könnt Euch auch von den meinigen borgen.
</utt><utt uid="14"> Laßt mich so, es ist all eins.
</utt><utt uid="6"> Könnt Euch ein hübsches saubres Kleid geben, ist zwar nur leinen. Mir ist's zu eng worden. Ich hatt's auf der Hochzeit meines gnädigen Herrn des Pfalzgrafen an, eben damals, als Euer Bischof so giftig über mich wurde. Ich hatt' ihm, vierzehn Tag vorher, zwei Schiff auf dem Main niedergeworfen. Und ich geh mit Franzen von Sickingen im Wirtshaus zum Hirsch in Heidelberg die Trepp hinauf. Eh man noch ganz droben ist, ist ein Absatz und ein eisen Geländerlein, da stund der Bischof und gab Franzen die Hand, wie er vorbeiging, und gab sie mir auch, wie ich hintendrein kam. Ich lacht in meinem Herzen, und ging zum Landgrafen von Hanau, der mir gar ein lieber Herr war, und sagte: »Der Bischof hat mir die Hand geben, ich wett, er hat mich nicht gekannt.« Das hört' der Bischof, denn ich red't laut mit Fleiß, und kam zu uns trotzig – und sagte: »Wohl, weil ich Euch nicht kannt hab, gab ich Euch die Hand.« Da sagt ich: »Herre, ich merkt's wohl, daß Ihr mich nicht kanntet, und hiermit habt Ihr Eure Hand wieder.« Da ward das Männlein so rot am Hals wie ein Krebs vor Zorn und lief in die Stube zu Pfalzgraf Ludwig und dem Fürsten von Nassau und klagt's ihnen. Wir haben nachher uns oft was drüber zugute getan.
</utt><utt uid="14"> Ich wollt, Ihr ließt mich allein.
</utt><utt uid="6"> Warum das? Ich bitt Euch, seid aufgeräumt. Ihr seid in meiner Gewalt, und ich werd sie nicht mißbrauchen.
</utt><utt uid="14"> Dafür war mir's noch nicht bange. Das ist Eure Ritterpflicht.
</utt><utt uid="6"> Und Ihr wißt, daß die mir heilig ist.
</utt><utt uid="14"> Ich bin gefangen; das übrige ist eins.
</utt><utt uid="6"> Ihr solltet nicht so reden. Wenn Ihr's mit Fürsten zu tun hättet, und sie Euch in tiefen Turn an Ketten aufhingen, und der Wächter Euch den Schlaf wegpfeifen müßte!
</utt><utt uid="14">
</utt><utt uid="11"> Guten Morgen, Vater!
</utt><utt uid="6"> Guten Morgen, Junge. Wie habt ihr die Zeit gelebt?
</utt><utt uid="11"> Recht geschickt, Vater! Die Tante sagt: ich sei recht geschickt.
</utt><utt uid="6"> So!
</utt><utt uid="11"> Hast du mir was mitgebracht?
</utt><utt uid="6"> Diesmal nicht.
</utt><utt uid="11"> Ich hab viel gelernt.
</utt><utt uid="6"> Ei!
</utt><utt uid="11"> Soll ich dir vom frommen Kind erzählen?
</utt><utt uid="6"> Nach Tische.
</utt><utt uid="11"> Ich weiß noch was.
</utt><utt uid="6"> Was wird das sein?
</utt><utt uid="11"> Jagsthausen ist ein Dorf und Schloß an der Jagst, gehört seit zweihundert Jahren den Herrn von Berlichingen erb- und eigentümlich zu.
</utt><utt uid="6"> Kennst du den Herrn von Berlichingen?
</utt><utt uid="11">
</utt><utt uid="6"> Er kennt wohl vor lauter Gelehrsamkeit seinen Vater nicht. – Wem gehört Jagsthausen?
</utt><utt uid="11"> Jagsthausen ist ein Dorf und Schloß an der Jagst.
</utt><utt uid="6"> Das frag ich nicht. – Ich kannte alle Pfade, Weg und Furten, eh ich wußte, wie Fluß, Dorf und Burg hieß. – Die Mutter ist in der Küche?
</utt><utt uid="11"> Ja, Vater! Sie kocht weiße Rüben und ein Lammsbraten.
</utt><utt uid="6"> Weißt du's auch, Hans Küchenmeister?
</utt><utt uid="11"> Und für mich zum Nachtisch hat die Tante einen Apfel gebraten.
</utt><utt uid="6"> Kannst du sie nicht roh essen?
</utt><utt uid="11"> Schmeckt so besser.
</utt><utt uid="6"> Du mußt immer was Apartes haben. – Weislingen! ich bin gleich wieder bei Euch. Ich muß meine Frau doch sehn. Komm mit, Karl.
</utt><utt uid="11"> Wer ist der Mann?
</utt><utt uid="6"> Grüß ihn. Bitt ihn, er soll lustig sein.
</utt><utt uid="11"> Da, Mann! hast du eine Hand, sei lustig, das Essen ist bald fertig.
</utt><utt uid="14"> Glückliches Kind! das kein Übel kennt, als wenn die Suppe lang ausbleibt. Gott laß Euch viel Freud am Knaben erleben, Berlichingen.
</utt><utt uid="6"> Wo viel Licht ist, ist starker Schatten – doch wär mir's willkommen. Wollen sehn, was es gibt.
</utt><utt uid="14"> O daß ich aufwachte! und das alles wäre ein Traum! In Berlichingens Gewalt! von dem ich mich kaum losgearbeitet habe, dessen Andenken ich mied wie Feuer, den ich hoffte zu überwältigen! Und er – der alte treuherzige Götz! Heiliger Gott, was will, will aus dem allen werden? Rückgeführt, Adelbert, in den Saal! wo wir als Buben unsere Jagd trieben – da du ihn liebtest, an ihm hingst wie an deiner Seele. Wer kann ihm nahen und ihn hassen? Ach! ich bin so ganz nichts hier! Glückselige Zeiten, ihr seid vorbei, da noch der alte Berlichingen hier am Kamin saß, da wir um ihn durcheinander spielten und uns liebten wie die Engel. Wie wird sich der Bischof ängstigen, und meine Freunde. Ich weiß, das ganze Land nimmt teil an meinem Unfall. Was ist's! Können sie mir geben, wornach ich strebe?
</utt><utt uid="6"> Bis das Essen fertig wird, wollen wir eins trinken. Kommt, setzt Euch, tut, als wenn Ihr zu Hause wärt! Denkt, Ihr seid einmal wieder beim Götz. Haben doch lange nicht beisammengesessen, lang keine Flasche miteinander ausgestochen.  Ein fröhlich Herz!
</utt><utt uid="14"> Die Zeiten sind vorbei.
</utt><utt uid="6"> Behüte Gott! Zwar vergnügtere Tage werden wir wohl nicht wieder finden als an des Markgrafen Hof, da wir noch beisammenschliefen und miteinander umherzogen. Ich erinnere mich mit Freuden meiner Jugend. Wißt Ihr noch, wie ich mit dem Polacken Händel kriegte, dem ich sein gepicht und gekräuselt Haar von ungefähr mit dem Ärmel verwischt?
</utt><utt uid="14"> Es war bei Tische, und er stach nach Euch mit dem Messer.
</utt><utt uid="6"> Den schlug ich wacker aus dazumal, und darüber wurdet Ihr mit seinem Kameraden zu Unfried. Wir hielten immer redlich zusammen als gute brave Jungen, dafür erkennte uns auch jedermann.  Kastor und Pollux! Mir tat's immer im Herzen wohl, wenn uns der Markgraf so nannte.
</utt><utt uid="14"> Der Bischof von Würzburg hatte es aufgebracht.
</utt><utt uid="6"> Das war ein gelehrter Herr, und dabei so leutselig. Ich erinnere mich seiner, so lange ich lebe, wie er uns liebkoste, unsere Eintracht lobte und den Menschen glücklich pries, der ein Zwillingsbruder seines Freundes wäre.
</utt><utt uid="14"> Nichts mehr davon!
</utt><utt uid="6"> Warum nicht? Nach der Arbeit wüßt ich nichts Angenehmers, als mich des Vergangenen zu erinnern. Freilich, wenn ich wieder so bedenke, wie wir Liebs und Leids zusammen trugen, einander alles waren, und wie ich damals wähnte, so sollt's unser ganzes Leben sein! War das nicht all mein Trost,, wie mir diese Hand weggeschossen ward vor Landshut, und du mein pflegtest und mehr als Bruder für mich sorgtest? Ich hoffte, Adelbert wird künftig meine rechte Hand sein. Und nun -
</utt><utt uid="14"> Oh!
</utt><utt uid="6"> Wenn du mir damals gefolgt hättest, da ich dir anlag, mit nach Brabant zu ziehen, es wäre alles gut geblieben. Da hielt dich das unglückliche Hofleben und das Schlenzen und Scherwenzen mit den Weibern. Ich sagt es dir immer, wenn du dich mit den eiteln garstigen Vetteln abgabst und ihnen erzähltest von mißvergnügten Ehen, verführten Mädchen, der rauhen Haut einer Dritten, oder was sie sonst gerne hören: »Du wirst ein Spitzbub«, sagt ich, »Adelbert.«
</utt><utt uid="14"> Wozu soll das alles?
</utt><utt uid="6"> Wollte Gott, ich könnt's vergessen, oder es wär anders! Bist du nicht ebenso frei, so edel geboren als einer in Deutschland, unabhängig, nur dem Kaiser untertan, und du schmiegst dich unter Vasallen? Was hast du von dem Bischof? Weil er dein Nachbar ist? dich necken könnte? Hast du nicht Arme und Freunde, ihn wieder zu necken? Verkennst den Wert eines freien Rittersmanns, der nur abhängt von Gott, seinem Kaiser und sich selbst! Verkriechst dich zum ersten Hofschranzen eines eigensinnigen neidischen Pfaffen!
</utt><utt uid="14"> Laßt mich reden.
</utt><utt uid="6"> Was hast du zu sagen?
</utt><utt uid="14"> Du siehst die Fürsten an, wie der Wolf den Hirten. Und doch, darfst du sie schelten, daß sie ihrer Leut und Länder Bestes wahren? Sind sie denn einen Augenblick vor den ungerechten Rittern sicher, die ihre Untertanen auf allen Straßen anfallen, ihre Dörfer und Schlösser verheeren? Wenn nun auf der andern Seite unsers teuern Kaisers Länder der Gewalt des Erbfeindes ausgesetzt sind, er von den Ständen Hülfe begehrt, und sie sich kaum ihres Lebens erwehren: ist's nicht ein guter Geist, der ihnen einrät, auf Mittel zu denken, Deutschland zu beruhigen, Recht und Gerechtigkeit zu handhaben, um einen jeden, Großen und Kleinen, die Vorteile des Friedens genießen zu machen? Und uns verdenkst du's, Berlichingen, daß wir uns in ihren Schutz begeben, deren Hülfe uns nah ist, statt daß die entfernte Majestät sich selbst nicht beschützen kann.
</utt><utt uid="6"> Ja! ja! Ich versteh! Weislingen, wären die Fürsten, wie Ihr sie schildert, wir hätten alle, was wir begehren. Ruh und Frieden! Ich glaub's wohl! Den wünscht jeder Raubvogel, die Beute nach Bequemlichkeit zu verzehren. Wohlsein eines jeden! Daß sie sich nur darum graue Haare wachsen ließen! Und mit unserm Kaiser spielen sie auf eine unanständige Art. Er meint's gut und möcht gern bessern. Da kommt denn alle Tage ein neuer Pfannenflicker und meint so und so. Und weil der Herr geschwind etwas begreift, und nur reden darf, um tausend Hände in Bewegung zu setzen, so denkt er, es wär auch alles so geschwind und leicht ausgeführt. Nun ergehn Verordnungen über Verordnungen, und wird eine über die andere vergessen; und was den Fürsten in ihren Kram dient, da sind sie hinterher, und gloriieren von Ruh und Sicherheit des Reichs, bis sie die Kleinen unterm Fuß haben. Ich will darauf schwören, es dankt mancher in seinem Herzen Gott, daß der Türk dem Kaiser die Waage hält.
</utt><utt uid="14"> Ihr seht's von Eurer Seite.
</utt><utt uid="6"> Das tut jeder. Es ist die Frage, auf welcher Licht und Recht ist, und eure Gänge scheuen wenigstens den Tag.
</utt><utt uid="14"> Ihr dürft reden, ich bin der Gefangne.
</utt><utt uid="6"> Wenn Euer Gewissen rein ist, so seid Ihr frei. Aber wie war's um den Landfrieden? Ich weiß noch, als ein Bub von sechzehn Jahren war ich mit dem Markgrafen auf dem Reichstag. Was die Fürsten da für weite Mäuler machten, und die Geistlichen am ärgsten. Euer Bischof lärmte dem Kaiser die Ohren voll, als wenn ihm wunder wie! die Gerechtigkeit ans Herz gewachsen wäre; und jetzt wirft er mir selbst einen Buben nieder, zur Zeit da unsere Händel vertragen sind, ich an nichts Böses denke. Ist nicht alles zwischen uns geschlichtet? Was hat er mit dem Buben?
</utt><utt uid="14"> Es geschah ohne sein Wissen.
</utt><utt uid="6"> Warum gibt er ihn nicht wieder los?
</utt><utt uid="14"> Er hat sich nicht aufgeführt, wie er sollte.
</utt><utt uid="6"> Nicht wie er sollte? Bei meinem Eid, er hat getan, wie er sollte, so gewiß er mit Eurer und des Bischofs Kundschaft gefangen ist. Meint Ihr, ich komm erst heut auf die Welt, daß ich nicht sehen soll, wo alles hinaus will?
</utt><utt uid="14"> Ihr seid argwöhnisch und tut uns unrecht.
</utt><utt uid="6"> Weislingen, soll ich von der Leber weg reden? Ich bin euch ein Dorn in den Augen, so klein ich bin, und der Sickingen und Selbitz nicht weniger, weil wir fest entschlossen sind, zu sterben eh, als jemanden die Luft zu verdanken, außer Gott, und unsere Treu und Dienst zu leisten, als dem Kaiser. Da ziehen sie nun um mich herum, verschwärzen mich bei Ihro Majestät und ihren Freunden und meinen Nachbarn, und spionieren nach Vorteil über mich. Aus dem Wege wollen sie mich haben, wie's wäre. Darum nahmt ihr meinen Buben gefangen, weil ihr wußtet, ich hatt' ihn auf Kundschaft ausgeschickt; und darum tat er nicht, was er sollte, weil er mich nicht an euch verriet. Und du, Weislingen, bist ihr Werkzeug!
</utt><utt uid="14"> Berlichingen!
</utt><utt uid="6"> Kein Wort mehr davon! Ich bin ein Feind von Explikationen; man betriegt sich oder den andern, und meist beide.
</utt><utt uid="11"> Zu Tisch, Vater.
</utt><utt uid="6"> Fröhliche Botschaft! – Kommt! ich hoffe, meine Weibsleute sollen Euch munter machen. Ihr wart sonst ein Liebhaber, die Fräulein wußten von Euch zu erzählen. Kommt! 
</utt></s><s><utt uid="15"> Der Nachtisch und die großen Pokale werden aufgetragen.
</utt><utt uid="16"> Studieren jetzt viele Deutsche von Adel zu Bologna?
</utt><utt uid="17"> Vom Adel- und Bürgerstande. Und ohne Ruhm zu melden, tragen sie das größte Lob davon. Man pflegt im Sprichwort auf der Akademie zu sagen: »So fleißig wie ein Deutscher von Adel.« Denn indem die Bürgerlichen einen rühmlichen Fleiß anwenden, durch Talente den Mangel der Geburt zu ersetzen, so bestreben sich jene, mit rühmlicher Wetteiferung, ihre angeborne Würde durch die glänzendsten Verdienste zu erhöhen.
</utt><utt uid="18"> Ei!
</utt><utt uid="19"> Sag einer, was man, nicht erlebet. So fleißig wie ein Deutscher von Adel! Das hab ich mein Tage nicht gehört.
</utt><utt uid="17"> Ja, sie sind die Bewunderung der ganzen Akademie. Es werden ehestens einige von den ältesten und geschicktesten als Doktores zurückkommen. Der Kaiser wird glücklich sein, die ersten Stellen damit besetzen zu können.
</utt><utt uid="16"> Das kann nicht fehlen.
</utt><utt uid="18"> Kennen Sie nicht zum Exempel einen Junker? – Er ist aus Hessen -
</utt><utt uid="17"> Es sind viel Hessen da.
</utt><utt uid="18"> Er heißt – er ist – Weiß es keiner von euch? – Seine Mutter war eine von – Oh! Sein Vater hatte nur ein Aug – und war Marschall.
</utt><utt uid="19"> Von Wildenholz?
</utt><utt uid="18"> Recht – von Wildenholz.
</utt><utt uid="17"> Den kenn ich wohl, ein junger Herr von vielen Fähigkeiten. Besonders rühmt man ihn wegen seiner Stärke im Disputieren.
</utt><utt uid="18"> Das hat er von seiner Mutter.
</utt><utt uid="19"> Nur wollte sie ihr Mann niemals drum rühmen.
</utt><utt uid="16"> Wie sagtet Ihr, daß der Kaiser hieß, der Euer »Corpus Juris« geschrieben hat?
</utt><utt uid="17"> Justinianus.
</utt><utt uid="16"> Ein trefflicher Herr! er soll leben!
</utt><utt uid="17"> Sein Andenken!
</utt><utt uid="18"> Es mag ein schön Buch sein.
</utt><utt uid="17"> Man möcht's wohl ein Buch aller Bücher nennen; eine Sammlung aller Gesetze; bei jedem Fall der Urteilsspruch bereit; und was ja noch abgängig oder dunkel wäre, ersetzen die Glossen, womit die gelehrtesten Männer das vortrefflichste Werk geschmückt haben.
</utt><utt uid="18"> Eine Sammlung aller Gesetze! Potz! Da müssen wohl auch die Zehn Gebote drin sein.
</utt><utt uid="17"> Implicite wohl, nicht explicite.
</utt><utt uid="18"> Das mein ich auch, an und vor sich, ohne weitere Explikation.
</utt><utt uid="16"> Und was das Schönste ist, so könnte, wie Ihr sagt, ein Reich in sicherster Ruhe und Frieden leben, wo es völlig eingeführt und recht gehandhabt würde.
</utt><utt uid="17"> Ohne Frage.
</utt><utt uid="16"> Alle Doctores Juris!
</utt><utt uid="17"> Ich werd's zu rühmen wissen.  Wollte Gott, man spräche so in meinem Vaterlande!
</utt><utt uid="18"> Wo seid Ihr her, hochgelahrter Herr?
</utt><utt uid="17"> Von Frankfurt am Main, Ihro Eminenz zu dienen.
</utt><utt uid="16"> Steht ihr Herrn da nicht wohl angeschrieben? Wie kommt das?
</utt><utt uid="17"> Sonderbar genug. Ich war da, meines Vaters Erbschaft abzuholen; der Pöbel hätte mich fast gesteinigt, wie er hörte, ich sei ein Jurist.
</utt><utt uid="18"> Behüte Gott!
</utt><utt uid="17"> Aber das kommt daher: Der Schöppenstuhl, der in großem Ansehn weit umher steht, ist mit lauter Leuten besetzt, die der Römischen Rechte unkundig sind. Man glaubt, es sei genug, durch Alter und Erfahrung sich eine genaue Kenntnis des innern und äußern Zustandes der Stadt zu erwerben. So werden, nach altem Herkommen und wenigen Statuten, die Bürger und die Nachbarschaft gerichtet.
</utt><utt uid="18"> Das ist wohl gut.
</utt><utt uid="17"> Aber lange nicht genug. Der Menschen Leben ist kurz, und in einer Generation kommen nicht alle Kasus vor. Eine Sammlung solcher Fälle von vielen Jahrhunderten ist unser Gesetzbuch. Und dann ist der Wille und die Meinung der Menschen schwankend; dem deucht heute das recht, was der andere morgen mißbilliget; und so ist Verwirrung und Ungerechtigkeit unvermeidlich. Das alles bestimmen die Gesetze; und die Gesetze sind unveränderlich.
</utt><utt uid="18"> Das ist freilich besser.
</utt><utt uid="17"> Das erkennt der Pöbel nicht, der, so gierig er auf Neuigkeiten ist, das Neue höchst verabscheuet, das ihn aus seinem Gleise leiten will, und wenn er sich noch so sehr dadurch verbessert. Sie halten den Juristen so arg, als einen Verwirrer des Staats, einen Beutelschneider, und sind wie rasend, wenn einer dort sich niederzulassen gedenkt.
</utt><utt uid="19"> Ihr seid von Frankfurt! Ich bin wohl da bekannt. Bei Kaiser Maximilians Krönung haben wir Euern Bräutigams was vorgeschmaust. Euer Name ist Olearius? Ich kenne so niemanden.
</utt><utt uid="17"> Mein Vater hieß Öhlmann. Nur, den Mißstand auf dem Titel meiner lateinischen Schriften zu vermeiden, nenn ich mich, nach dem Beispiel und auf Anraten würdiger Rechtslehrer, Olearius.
</utt><utt uid="19"> Ihr tatet wohl, daß Ihr Euch übersetztet. Ein Prophet gilt nichts in seinem Vaterlande, es hätt' Euch in Eurer Muttersprache auch so gehen können.
</utt><utt uid="17"> Es war nicht darum.
</utt><utt uid="19"> Alle Dinge haben ein paar Ursachen.
</utt><utt uid="18"> Ein Prophet gilt nichts in seinem Vaterlande!
</utt><utt uid="19"> Wißt Ihr auch warum, hochwürdiger Herr?
</utt><utt uid="18"> Weil er da geboren und erzogen ist.
</utt><utt uid="19"> Wohl! Das mag die eine Ursache sein. Die andere ist: Weil, bei einer näheren Bekanntschaft mit den Herrn, der Nimbus von Ehrwürdigkeit und Heiligkeit wegschwindet, den uns eine neblichte Ferne um sie herumlügt; und dann sind sie ganz kleine Stümpfchen Unschlitt.
</utt><utt uid="17"> Es scheint, Ihr seid dazu bestellt, Wahrheiten. zu sagen.
</utt><utt uid="19"> Weil ich 's Herz dazu hab, so fehlt mir's nicht am Maul.
</utt><utt uid="17"> Aber doch an Geschicklichkeit, sie wohl anzubringen.
</utt><utt uid="19"> Schröpfköpfe sind wohl angebracht, wo sie ziehen.
</utt><utt uid="17"> Bader erkennt man an der Schürze und nimmt in ihrem Amte ihnen nichts übel. Zur Vorsorge tätet Ihr wohl, wenn Ihr eine Schellenkappe trügt.
</utt><utt uid="19"> Wo habt Ihr promoviert? Es ist nur zur Nachfrage, wenn mir einmal der Einfall käme, daß ich gleich vor die rechte Schmiede ginge.
</utt><utt uid="17"> Ihr seid verwegen.
</utt><utt uid="19"> Und Ihr sehr breit.
</utt><utt uid="16"> Von was anders! – Nicht so hitzig, ihr Herrn. Bei Tisch geht alles drein – Einen andern Diskurs, Liebetraut!
</utt><utt uid="19"> Gegen Frankfurt liegt ein Ding über, heißt Sachsenhausen -
</utt><utt uid="17"> Was spricht man vom Türkenzug, Ihro Fürstliche Gnaden?
</utt><utt uid="16"> Der Kaiser hat nichts Angelegners, als vorerst das Reich zu beruhigen, die Fehden abzuschaffen und das Ansehn der Gerichte zu befestigen. Dann, sagt man, wird er persönlich gegen die Feinde des Reichs und der Christenheit ziehen. Jetzt machen ihm seine Privathändel noch zu tun, und das Reich ist, trotz ein vierzig Landfrieden, noch immer eine Mördergrube. Franken, Schwaben, der Oberrhein und die angrenzenden Länder werden von übermütigen und kühnen Rittern verheeret. Sickingen, Selbitz mit einem Fuß, Berlichingen mit der eisernen Hand spotten in diesen Gegenden des kaiserlichen Ansehens -
</utt><utt uid="18"> Ja, wenn Ihro Majestät nicht bald dazu tun, so stecken einen die Kerl am End in Sack.
</utt><utt uid="19"> Das müßt ein Kerl sein, der das Weinfaß von Fuld in den Sack schieben wollte.
</utt><utt uid="16"> Besonders ist der letzte seit vielen Jahren mein unversöhnlicher Feind, und molestiert mich unsäglich; aber es soll nicht lang mehr währen, hoff ich. Der Kaiser hält jetzt seinen Hof zu Augsburg. Wir haben unsere Maßregeln genommen, es kann uns nicht fehlen. – Herr Doktor, kennt Ihr Adelberten von Weislingen?
</utt><utt uid="17"> Nein, Ihro Eminenz.
</utt><utt uid="16"> Wenn Ihr die Ankunft dieses Mannes erwartet, werdet Ihr Euch freuen, den edelsten, verständigsten und angenehmsten Ritter in einer Person zu sehen.
</utt><utt uid="17"> Es muß ein vortrefflicher Mann sein, der solche Lobeserhebungen aus solch einem Munde verdient.
</utt><utt uid="19"> Er ist auf keiner Akademie gewesen.
</utt><utt uid="16"> Das wissen wir.  Was gibt's?
</utt><utt uid="20"> Eben reit Färber, Weislingens Knecht, zum Schloßtor herein.
</utt><utt uid="16"> Seht, was er bringt, er wird ihn melden.
</utt><utt uid="21"> Sie stehn auf und trinken noch eins. –
</utt></s><s><utt uid="16"> Was für Nachrichten?
</utt><utt uid="19"> Ich wollt, es müßt sie Euch ein andrer sagen. Weislingen ist gefangen.
</utt><utt uid="16"> Oh!
</utt><utt uid="19"> Berlichingen hat ihn und drei Knechte bei Haslach weggenommen. Einer ist entronnen, Euch's anzusagen.
</utt><utt uid="18"> Eine Hiobspost.
</utt><utt uid="17"> Es tut mir von Herzen leid.
</utt><utt uid="16"> Ich will den Knecht sehn, bringt ihn herauf – Ich will ihn selbst sprechen. Bringt ihn in mein Kabinett. 
</utt><utt uid="18"> Noch einen Schluck.
</utt><utt uid="17"> Belieben Ihro Hochwürden nicht eine kleine Promenade in den Garten zu machen? Post coenam stabis seu passus mille meabis.
</utt><utt uid="19"> Wahrhaftig, das Sitzen ist Ihnen nicht gesund. Sie kriegen. noch einen Schlagfluß.
</utt><utt uid="18">
</utt><utt uid="19"> Wann ich ihn nur draußen hab, will ich ihm fürs Exerzitium sorgen.
</utt></s><s><utt uid="12"> Weislingen.
</utt><utt uid="12"> Ihr liebt mich, sagt Ihr. Ich glaub es gerne und hoffe, mit Euch glücklich zu sein und Euch glücklich zu machen.
</utt><utt uid="14"> Ich fühle nichts, als nur daß ich ganz dein bin. 
</utt><utt uid="12"> Ich bitte Euch, laßt mich. Einen Kuß hab ich Euch zum Gottespfennig erlaubt; Ihr scheint aber schon von dem Besitz nehmen zu wollen, was nur unter Bedingungen Euer ist.
</utt><utt uid="14"> Ihr seid zu streng, Maria! Unschuldige Liebe erfreut die Gottheit, statt sie zu beleidigen.
</utt><utt uid="12"> Es sei! Aber ich bin nicht dadurch erbaut. Man lehrte mich: Liebkosungen sein wie Ketten, stark durch ihre Verwandtschaft, und Mädchen, wenn sie liebten, sein schwächer als Simson nach Verlust seiner Locken.
</utt><utt uid="14"> Wer lehrte Euch das?
</utt><utt uid="12"> Die Äbtissin meines Klosters. Bis in mein sechzehntes Jahr war ich bei ihr, und nur mit Euch empfind ich das Glück, das ich in ihrem Umgang genoß. Sie hatte geliebt und durfte reden. Sie hatte ein Herz voll Empfindung! Sie war eine vortreffliche Frau.
</utt><utt uid="14"> Da glich sie dir!  Wie wird mir's werden, wenn ich Euch verlassen soll!
</utt><utt uid="12"> Ein bißchen eng, hoff ich, denn ich weiß, wie's mir sein wird. Aber Ihr sollt fort.
</utt><utt uid="14"> Ja, meine Teuerste, und ich will. Denn ich fühle, welche Seligkeiten ich mir durch dies Opfer erwerbe. Gesegnet sei dein Bruder, und der Tag, an dem er auszog, mich zu fangen!
</utt><utt uid="12"> Sein Herz war voll Hoffnung für ihn und dich. »Lebt wohl!« sagt' er beim Abschied, »ich will sehen, daß ich ihn wiederfinde.«
</utt><utt uid="14"> Er hat's. Wie wünscht ich, die Verwaltung meiner Güter und ihre Sicherheit nicht durch das leidige Hofleben so versäumt zu haben! Du könntest gleich die Meinige sein.
</utt><utt uid="12"> Auch der Aufschub hat seine Freuden.
</utt><utt uid="14"> Sage das nicht, Maria, ich muß sonst fürchten, du empfindest weniger stark als ich. Doch ich büße verdient; und welche Hoffnungen werden mich auf jedem Schritt begleiten! Ganz der Deine zu sein, nur in dir und dem Kreise von Guten zu leben, von der Welt entfernt, getrennt, alle Wonne zu genießen, die so zwei Herzen, einander gewähren! Was ist die Gnade des Fürsten, was der Beifall der Welt gegen diese einfache Glückseligkeit? Ich habe viel gehofft und gewünscht, das widerfährt mir über alles Hoffen und Wünschen.
</utt><utt uid="6"> Euer Knab ist wieder da. Er konnte vor Müdigkeit und Hunger kaum etwas vorbringen. Meine Frau gibt ihm zu essen. So viel hab ich verstanden: der Bischof will den Knaben nicht herausgeben, es sollen Kaiserliche Kommissarien ernannt und ein Tag ausgesetzt werden, wo die Sache dann verglichen werden mag. Dem sei, wie ihm wolle, Adelbert, Ihr seid frei; ich verlange weiter nichts als Eure Hand, daß Ihr ins künftige meinen Feinden weder öffentlich noch heimlich Vorschub tun wollt.
</utt><utt uid="14"> Hier faß ich Eure Hand. Laßt, von diesem Augenblick an, Freundschaft und Vertrauen, gleich einem ewigen Gesetz der Natur, unveränderlich unter uns sein! Erlaubt mir zugleich, diese Hand zu fassen  und den Besitz des edelsten Fräuleins.
</utt><utt uid="6"> Darf ich ja für Euch sagen?
</utt><utt uid="12"> Wenn Ihr es mit mir sagt.
</utt><utt uid="6"> Es ist ein Glück, daß unsere Vorteile diesmal miteinander gehn. Du brauchst nicht rot zu werden. Deine Blicke sind Beweis genug. Ja denn, Weislingen! Gebt Euch die Hände, und so sprech ich Amen! – Mein Freund und Bruder! – Ich danke dir, Schwester! Du kannst mehr als Hanf spinnen. Du hast einen Faden gedreht, diesen Paradiesvogel zu fesseln. Du siehst nicht ganz frei, Adelbert! Was fehlt dir? Ich – bin ganz glücklich; was ich nur träumend hoffte, seh ich, und bin wie träumend. Ach! nun ist mein Traum aus. Mir war's heute nacht, ich gäb dir meine rechte eiserne Hand, und du hieltest mich so fest, daß sie aus den Armschienen ging wie abgebrochen. Ich erschrak und wachte drüber auf. Ich hätte nur fortträumen sollen, da würd ich gesehen haben, wie du mir eine neue lebendige Hand ansetztest – Du sollst mir jetzo fort, dein Schloß und deine Güter in vollkommenen Stand zu setzen. Der verdammte Hof hat dich beides versäumen machen. Ich muß meiner Frau rufen. Elisabeth!
</utt><utt uid="12"> Mein Bruder ist in voller Freude.
</utt><utt uid="14"> Und doch darf ich ihm den Rang streitig machen.
</utt><utt uid="6"> Du wirst anmutig wohnen.
</utt><utt uid="12"> Franken ist ein gesegnetes Land.
</utt><utt uid="14"> Und ich darf wohl sagen, mein Schloß liegt in der gesegnetsten und anmutigsten Gegend.
</utt><utt uid="6"> Das dürft Ihr, und ich will's behaupten. Hier fließt der Main, und allmählich hebt der Berg an, der, mit Äckern und Weinbergen bekleidet, von Euerm Schloß gekrönt wird, dann biegt sich der Fluß schnell um die Ecke hinter dem Felsen Eures Schlosses hin. Die Fenster des großen Saals gehen steil herab aufs Wasser, eine Aussicht viel Stunden weit.
</utt><utt uid="10"> Was schafft ihr?
</utt><utt uid="6"> Du sollst deine Hand auch dazu geben und sagen: »Gott segne euch!« Sie sind ein Paar.
</utt><utt uid="10"> So geschwind!
</utt><utt uid="6"> Aber nicht unvermutet.
</utt><utt uid="10"> Möget Ihr Euch so immer nach ihr sehnen als bisher, da ihr um sie warbt! Und dann! Möchtet Ihr so glücklich sein, als Ihr sie lieb behaltet!
</utt><utt uid="14"> Amen! Ich begehre kein Glück als unter diesem Titel.
</utt><utt uid="6"> Der Bräutigam, meine liebe Frau, tut eine kleine Reise; denn die große Veränderung zieht viel geringe nach sich. Er entfernt sich zuerst vom Bischöflichen Hof, um diese Freundschaft nach und nach erkalten zu lassen. Dann reißt er seine Güter eigennützigen Pachtern aus den Händen. Und – kommt, Schwester, komm, Elisabeth! Wir wollen ihn allein lassen. Sein Knab hat ohne Zweifel geheime Aufträge an ihn.
</utt><utt uid="14"> Nichts, als was Ihr wissen dürft.
</utt><utt uid="6"> Braucht's nicht. – Franken und Schwaben! Ihr seid nun verschwisterter als jemals. Wie wollen wir den Fürsten den Daumen auf dem Aug halten!
</utt><utt uid="14"> Gott im Himmel! Konntest du mir Unwürdigem solch eine Seligkeit bereiten? Es ist zu viel für mein Herz. Wie ich von den elenden Menschen abhing, die ich zu beherrschen glaubte, von den Blicken des Fürsten, von dem ehrerbietigen Beifall umher! Götz, teurer Götz, du hast mich mir selbst wiedergegeben, und, Maria, du vollendest meine Sinnesänderung. Ich fühle mich so frei wie in heiterer Luft. Bamberg will ich nicht mehr sehen, will all die schändlichen Verbindungen durchschneiden, die mich unter mir selbst hielten. Mein Herz erweitert sich, hier ist kein beschwerliches Streben nach versagter Größe. So gewiß ist der allein glücklich und groß, der weder zu herrschen noch zu gehorchen braucht, um etwas zu sein!
</utt><utt uid="22"> Gott grüß Euch, gestrenger Herr! Ich bring Euch so viel Grüße, daß ich nicht weiß, wo anzufangen. Bamberg und zehn Meilen in die Runde entbieten Euch ein tausendfaches: Gott grüß Euch!
</utt><utt uid="14"> Willkommen, Franz! Was bringst du mehr?
</utt><utt uid="22"> Ihr steht in einem Andenken bei Hof und überall, daß es nicht zu sagen. ist.
</utt><utt uid="14"> Das wird nicht lange dauern.
</utt><utt uid="22"> So lang Ihr lebt! und nach Eurem Tod wird's heller blinken als die messingenen Buchstaben auf einem Grabstein. Wie man sich Euern Unfall zu Herzen nahm!
</utt><utt uid="14"> Was sagte der Bischof?
</utt><utt uid="22"> Er war so begierig zu wissen, daß er mit geschäftiger Geschwindigkeit der Fragen meine Antwort verhinderte. Er wußt es zwar schon; denn Färber, der von Haslach entrann, brachte ihm die Botschaft. Aber er wollte alles wissen. Er fragte so ängstlich, ob Ihr nicht versehrt wäret? Ich sagte: »Er ist ganz, von der äußersten Haarspitze bis zum Nagel des kleinen Zehs.«
</utt><utt uid="14"> Was sagte er zu den Vorschlägen?
</utt><utt uid="22"> Er wollte gleich alles herausgeben, den Knaben und noch Geld darauf, nur Euch zu befreien. Da er aber hörte, Ihr solltet ohne das loskommen und nur Euer Wort das Äquivalent gegen den. Buben sein, da wollte er absolut den Berlichingen vertagt haben. Er sagte mir hundert Sachen an Euch – ich hab sie wieder vergessen. Es war eine lange Predigt über die Worte: »Ich kann Weislingen nicht entbehren.«
</utt><utt uid="14"> Er wird's lernen müssen!
</utt><utt uid="22"> Wie meint Ihr? Er sagte: »Mach ihn eilen, es wartet alles auf ihn.«
</utt><utt uid="14"> Es kann warten. Ich gehe nicht nach Hof.
</utt><utt uid="22"> Nicht nach Hof? Herr! Wie kommt Euch das? Wenn Ihr wüßtet, was ich weiß. Wenn Ihr nur träumen könntet, was ich gesehen habe.
</utt><utt uid="14"> Wie wird dir's?
</utt><utt uid="22"> Nur von der bloßen Erinnerung komm ich außer mir. Bamberg ist nicht mehr Bamberg, ein Engel in Weibesgestalt macht es zum Vorhofe des Himmels.
</utt><utt uid="14"> Nichts weiter?
</utt><utt uid="22"> Ich will ein Pfaff werden, wenn Ihr sie sehet und nicht außer Euch kommt.
</utt><utt uid="14"> Wer ist's denn?
</utt><utt uid="22"> Adelheid von Walldorf.
</utt><utt uid="14"> Die! Ich habe viel von ihrer Schönheit gehört.
</utt><utt uid="22"> Gehört? Das ist eben, als wenn Ihr sagtet: »Ich hab die Musik gesehen.« Es ist der Zunge so wenig möglich, eine Linie ihrer Vollkommenheiten auszudrücken, da das Aug sogar in ihrer Gegenwart sich nicht selbst genug ist.
</utt><utt uid="14"> Du bist nicht gescheit.
</utt><utt uid="22"> Das kann wohl sein. Das letztemal, da ich sie sahe, hatte ich nicht mehr Sinne als ein Trunkener. Oder vielmehr, kann ich sagen, ich fühlte in dem Augenblick, wie's den Heiligen bei himmlischen Erscheinungen sein mag. Alle Sinne stärker, höher, vollkommener, und doch den Gebrauch von keinem.
</utt><utt uid="14"> Das ist seltsam.
</utt><utt uid="22"> Wie ich von dem Bischof Abschied nahm, saß sie bei ihm. Sie spielten Schach. Er war sehr gnädig, reichte mir seine Hand zu küssen, und sagte mir vieles, davon ich nichts vernahm. Denn ich sah seine Nachbarin, sie hatte ihr Auge aufs Brett geheftet, als wenn sie einem großen Streich nachsänne. Ein feiner lauernder Zug um Mund und Wange! Ich hätt' der elfenbeinerne König sein mögen. Adel und Freundlichkeit herrschten auf ihrer Stirn. Und das blendende Licht des Angesichts und des Busens, wie es von den finstern Haaren erhoben ward!
</utt><utt uid="14"> Du bist drüber gar zum Dichter geworden.
</utt><utt uid="22"> So fühl ich denn in dem Augenblick, was den Dichter macht, ein volles, ganz von einer Empfindung volles Herz! Wie der Bischof endigte und ich mich neigte, sah sie mich an und sagte: »Auch von mir einen Gruß unbekannterweise! Sag ihm, er mag ja bald kommen. Es warten neue Freunde auf ihn; er soll sie nicht verachten, wenn er schon an alten so reich ist.« – Ich wollte was antworten, aber der Paß vom Herzen nach der Zunge war versperrt, ich neigte mich. Ich hätte mein Vermögen gegeben, die Spitze ihres kleinen Fingers küssen zu dürfen! Wie ich so stund, warf der Bischof einen Bauern herunter, ich fuhr darnach und rührte im Aufheben den Saum ihres Kleides, das fuhr mir durch alle Glieder, und ich weiß nicht, wie ich zur Tür hinausgekommen bin.
</utt><utt uid="14"> Ist ihr Mann bei Hofe?
</utt><utt uid="22"> Sie ist schon vier Monat Witwe. Um sich zu zerstreuen, hält sie sich in Bamberg auf. Ihr werdet sie sehen. Wenn sie einen ansieht, ist's, als wenn man in der Frühlingssonne stünde.
</utt><utt uid="14"> Es würde eine schwächere Wirkung auf mich haben.
</utt><utt uid="22"> Ich höre, Ihr seid so gut als verheiratet.
</utt><utt uid="14"> Wollte, ich wär's. Meine sanfte Marie wird das Glück meines Lebens machen. Ihre süße Seele bildet sich in ihren blauen Augen. Und weiß wie ein Engel des Himmels, gebildet aus Unschuld und Liebe, leitet sie mein Herz zur Ruhe und Glückseligkeit. Pack zusammen! und dann auf mein Schloß! Ich will Bamberg nicht sehen, und wenn Sankt Veit in Person meiner begehrte. 
</utt><utt uid="22"> Da sei Gott vor! Wollen das Beste hoffen! Maria ist liebreich und schön, und einem Gefangenen und Kranken kann ich's nicht übelnehmen, der sich in sie verliebt. In ihren Augen ist Trost, gesellschaftliche Melancholie. – Aber um dich, Adelheid, ist Leben, Feuer, Mut – Ich würde! – Ich bin ein Narr – dazu machte mich ein Blick von ihr. Mein Herr muß hin! Ich muß hin! Und da will ich mich wieder gescheit oder völlig rasend gaffen.
</utt></s><s><utt uid="24"> Ihr seid nicht bei Eurem Spiele. Schach dem König!
</utt><utt uid="16"> Es ist noch Auskunft.
</utt><utt uid="24"> Lange werdet Ihr's nicht mehr treiben. Schach dem König!
</utt><utt uid="19"> Dies Spiel spielt ich nicht, wenn ich ein großer Herr wär, und verböt's am Hofe und im ganzen Land.
</utt><utt uid="24"> Es ist wahr, dies Spiel ist ein Probierstein des Gehirns.
</utt><utt uid="19"> Nicht darum! Ich wollte lieber das Geheul der Totenglocke und ominöser Vögel, lieber das Gebell des knurrischen Hofhunds Gewissen, lieber wollt ich sie durch den tiefsten Schlaf hören, als von Laufern, Springern und andern Bestien das ewige: »Schach dem König!«
</utt><utt uid="16"> Wem wird auch das einfallen!
</utt><utt uid="19"> Einem zum Exempel, der schwach wäre und ein stark Gewissen hätte, wie denn das meistenteils beisammen ist. Sie nennen's ein königlich Spiel und sagen, es sei für einen König erfunden worden, der den Erfinder mit einem Meer von Überfluß belohnt habe. Wenn das wahr ist, so ist mir's, als wenn ich ihn sähe. Er war minorenn an Verstand oder an Jahren, unter der Vormundschaft seiner Mutter oder seiner Frau, hatte Milchhaare im Bart und Flachshaare um die Schläfe, er war so gefällig wie ein Weidenschößling und spielte gern Dame und mit den Damen, nicht aus Leidenschaft, behüte Gott! nur zum Zeitvertreib. Sein Hofmeister, zu tätig, um ein Gelehrter, zu unlenksam, ein Weltmann zu sein, erfand das Spiel in usum Delphini, das so homogen mit Seiner Majestät war – und so ferner.
</utt><utt uid="24"> Matt! Ihr solltet die Lücken unsrer Geschichtsbücher ausfüllen, Liebetraut.
</utt><utt uid="19"> Die Lücken unsrer Geschlechtsregister, das wäre profitabler. Seitdem die Verdienste unserer Vorfahren mit ihren Porträts zu einerlei Gebrauch dienen, die leeren Seiten nämlich unsrer Zimmer und unsers Charakters zu tapezieren; da wäre was zu verdienen.
</utt><utt uid="16"> Er will nicht kommen, sagtet Ihr!
</utt><utt uid="24"> Ich bitt Euch, schlagt's Euch aus dem Sinn.
</utt><utt uid="16"> Was das sein mag?
</utt><utt uid="19"> Was? Die Ursachen lassen sich herunterbeten wie ein Rosenkranz. Er ist in eine Art von Zerknirschung gefallen, von der ich ihn leicht kurieren wollt.
</utt><utt uid="16"> Tut das, reitet zu ihm.
</utt><utt uid="19"> Meinen Auftrag!
</utt><utt uid="16"> Er soll unumschränkt sein. Spare nichts, wenn du ihn zurückbringst.
</utt><utt uid="19"> Darf ich Euch auch hineinmischen, gnädige Frau?
</utt><utt uid="24"> Mit Bescheidenheit.
</utt><utt uid="19"> Das ist eine weitläufige Kommission.
</utt><utt uid="24"> Kennt Ihr mich so wenig, oder seid Ihr so jung, um nicht zu wissen, in welchem Ton Ihr mit Weislingen von mir zu reden habt?
</utt><utt uid="19"> Im Ton einer Wachtelpfeife, denk ich.
</utt><utt uid="24"> Ihr werdet nie gescheit werden!
</utt><utt uid="19"> Wird man das, gnädige Frau?
</utt><utt uid="16"> Geht, geht. Nehmt das beste Pferd aus meinem Stall, wählt Euch Knechte, und schafft mir ihn her!
</utt><utt uid="19"> Wenn ich ihn nicht herbanne, so sagt: ein altes Weib, das Warzen und Sommerflecken vertreibt, verstehe mehr von der Sympathie als ich.
</utt><utt uid="16"> Was wird das helfen! Berlichingen hat ihn ganz eingenommen. Wenn er herkommt, wird er wieder fort wollen.
</utt><utt uid="19"> Wollen, das ist keine Frage, aber ob er kann. Der Händedruck eines Fürsten, und das Lächeln einer schönen Frau! Da reißt sich kein Weisling los. Ich eile und empfehle mich zu Gnaden.
</utt><utt uid="16"> Reist wohl.
</utt><utt uid="24"> Adieu.
</utt><utt uid="16"> Wenn er einmal hier ist, verlaß ich mich auf Euch.
</utt><utt uid="24"> Wollt Ihr mich zur Leimstange brauchen?
</utt><utt uid="16"> Nicht doch.
</utt><utt uid="24"> Zum Lockvogel denn?
</utt><utt uid="16"> Nein, den spielt Liebetraut. Ich bitt Euch, versagt mir nicht, was mir sonst niemand gewähren kann.
</utt><utt uid="24"> Wollen sehn.
</utt></s><s><utt uid="25"> Jedermann wird Euch loben, daß Ihr denen von Nürnberg Fehd angekündigt habt.
</utt><utt uid="6"> Es hätte mir das Herz abgefressen, wenn ich's ihnen hätte lang schuldig bleiben sollen. Es ist am Tag, sie haben den Bambergern meinen Buben verraten. Sie sollen an mich denken!
</utt><utt uid="25"> Sie haben einen alten Groll gegen Euch.
</utt><utt uid="6"> Und ich wider sie; mir ist gar recht, daß sie angefangen haben.
</utt><utt uid="25"> Die Reichsstädte und Pfaffen halten doch von jeher zusammen.
</utt><utt uid="6"> Sie haben's Ursach.
</utt><utt uid="25"> Wir wollen ihnen die Hölle heiß machen.
</utt><utt uid="6"> Ich zählte auf Euch. Wollte Gott, der Burgemeister von Nürnberg, mit der güldenen Kett um den Hals, käm uns in Wurf, er sollt sich mit all seinem Witz verwundern.
</utt><utt uid="25"> Ich höre, Weislingen ist wieder auf Eurer Seite. Tritt er zu uns?
</utt><utt uid="6"> Noch nicht; es hat seine Ursachen, warum er uns noch nicht öffentlich Vorschub tun darf; doch ist's eine Weile genug, daß er nicht wider uns ist. Der Pfaff ist ohne ihn, was das Meßgewand ohne den Pfaffen.
</utt><utt uid="25"> Wann ziehen wir aus?
</utt><utt uid="6"> Morgen oder übermorgen. Es kommen nun bald Kaufleute von Bamberg und Nürnberg aus der Frankfurter Messe. Wir werden einen guten Fang tun.
</utt><utt uid="25"> Will's Gott. 
</utt><utt uid="23"> Zimmer der Adelheid
</utt><utt uid="24"> Kammerfräulein.
</utt><utt uid="24"> Er ist da! sagst du. Ich glaub es kaum.
</utt><utt uid="26"> Wenn ich ihn nicht selbst gesehn hätte, würd ich sagen, ich zweifle.
</utt><utt uid="24"> Den Liebetraut mag der Bischof in Gold einfassen: er hat ein Meisterstück gemacht.
</utt><utt uid="26"> Ich sah ihn, wie er zum Schloß hereinreiten wollte, er saß auf einem Schimmel. Das Pferd scheute, wie's an die Brücke kam, und wollte nicht von der Stelle. Das Volk war aus allen Straßen gelaufen, ihn zu sehn. Sie freuten sich über des Pferds Unart. Von allen Seiten ward er gegrüßt, und er dankte allen. Mit einer angenehmen Gleichgültigkeit saß er droben, und mit Schmeicheln und Drohen bracht er es endlich zum Tor herein, der Liebetraut mit, und wenig Knechte.
</utt><utt uid="24"> Wie gefällt er dir?
</utt><utt uid="26"> Wie mir nicht leicht ein Mann gefallen hat. Er glich dem Kaiser hier , als wenn er sein Sohn wäre. Die Nase nur etwas kleiner, ebenso freundliche lichtbraune Augen, ebenso ein blondes schönes Haar, und gewachsen wie eine Puppe. Ein halb trauriger Zug auf seinem Gesicht – ich weiß nicht – gefiel mir so wohl!
</utt><utt uid="24"> Ich bin neugierig, ihn zu sehen.
</utt><utt uid="26"> Das wär ein Herr für Euch.
</utt><utt uid="24"> Närrin!
</utt><utt uid="26"> Kinder und Narren -
</utt><utt uid="19"> Nun, gnädige Frau, was verdien ich?
</utt><utt uid="24"> Hörner von deinem Weibe. Denn nach dem zu rechnen, habt Ihr schon manches Nachbars ehrliches Hausweib aus ihrer Pflicht hinausgeschwatzt.
</utt><utt uid="19"> Nicht doch, gnädige Frau! Auf ihre Pflicht, wollt Ihr sagen; denn wenn's ja geschah, schwatzt ich sie auf ihres Mannes Bette.
</utt><utt uid="24"> Wie habt Ihr's gemacht, ihn herzubringen?
</utt><utt uid="19"> Ihr wißt zu gut, wie man Schnepfen fängt; soll ich Euch meine Kunststückchen noch dazu lehren? – Erst tat ich, als wüßt ich nichts, verstünd nichts von seiner Aufführung, und setzt ihn dadurch in den Nachteil, die ganze Historie zu erzählen. Die sah ich nun gleich von einer ganz andern Seite an als er, konnte nicht finden – nicht einsehen – und so weiter. Dann redete ich von Bamberg allerlei durcheinander, Großes und Kleines, erweckte gewisse alte Erinnerungen, und wie ich seine Einbildungskraft beschäftigt hatte, knüpfte ich wirklich eine Menge Fädchen wieder an, die ich zerrissen fand. Er wußte nicht, wie ihm geschah, fühlte einen neuen Zug nach Bamberg, er wollte – ohne zu wollen. Wie er nun in sein Herz ging und das zu entwickeln suchte, und viel zu sehr mit sich beschäftigt war, um auf sich achtzugeben, warf ich ihm ein Seil um den Hals, aus drei mächtigen Stricken, Weiber-, Fürstengunst und Schmeichelei, gedreht, und so hab ich ihn hergeschleppt.
</utt><utt uid="24"> Was sagtet Ihr von mir?
</utt><utt uid="19"> Die lautre Wahrheit. Ihr hättet wegen Eurer Güter Verdrießlichkeiten – hättet gehofft, da er beim Kaiser so viel gelte, werde er das leicht enden können.
</utt><utt uid="24"> Wohl.
</utt><utt uid="19"> Der Bischof wird ihn Euch bringen.
</utt><utt uid="24"> Ich erwarte sie.  Mit einem Herzen, wie ich selten Besuch erwarte.
</utt></s><s><utt uid="27"> Selbitz. Georg als Reitersknecht.
</utt><utt uid="6"> Du hast ihn nicht angetroffen, Georg!
</utt><utt uid="7"> Er war tags vorher mit Liebetraut nach Bamberg geritten und zwei Knechte mit.
</utt><utt uid="6"> Ich seh nicht ein, was das geben soll.
</utt><utt uid="25"> Ich wohl. Eure Versöhnung war ein wenig zu schnell, als daß sie dauerhaft hätte sein sollen. Der Liebetraut ist ein pfiffiger Kerl; von dem hat er sich beschwätzen lassen.
</utt><utt uid="6"> Glaubst du, daß er bundbrüchig werden wird?
</utt><utt uid="25"> Der erste Schritt ist getan.
</utt><utt uid="6"> Ich glaub's nicht. Wer weiß, wie nötig es war, an Hof zu gehen; man ist ihm noch schuldig; wir wollen das Beste hoffen.
</utt><utt uid="25"> Wollte Gott, er verdient' es und täte das Beste!
</utt><utt uid="6"> Mir fällt eine List ein. Wir wollen Georgen des Bamberger Reiters erbeuteten Kittel anziehen und ihm das Geleitzeichen geben; er mag nach Bamberg reiten und sehen, wie's steht.
</utt><utt uid="7"> Da hab ich lange drauf gehofft.
</utt><utt uid="6"> Es ist dein erster Ritt. Sei vorsichtig, Knabe! Mir wäre leid, wenn dir ein Unfall begegnen sollt.
</utt><utt uid="7"> Laßt nur, mich irrt's nicht, wenn noch so viel um mich herumkrabbeln, mir ist's, als wenn's Ratten und Mäuse wären. 
</utt></s><s><utt uid="16"> Du willst dich nicht länger halten lassen!
</utt><utt uid="14"> Ihr werdet nicht verlangen, daß ich meinen Eid brechen soll.
</utt><utt uid="16"> Ich hätte verlangen können, du solltest ihn nicht schwören. Was für ein Geist regierte dich? Konnt ich dich ohne das nicht befreien? Gelt ich so wenig am Kaiserlichen Hofe?
</utt><utt uid="14"> Es ist geschehen; verzeiht mir, wenn Ihr könnt.
</utt><utt uid="16"> Ich begreif nicht, was nur im geringsten dich nötigte, den Schritt zu tun! Mir zu entsagen? Waren denn nicht hundert andere Bedingungen, loszukommen? Haben wir nicht seinen Buben? Hätt ich nicht Gelds genug gegeben und ihn wieder beruhigt? Unsere Anschläge auf ihn und seine Gesellen wären fortgegangen – Ach ich denke nicht, daß ich mit seinem Freunde rede, der nun wider mich arbeitet und die Minen leicht entkräften kann, die er selbst gegraben hat.
</utt><utt uid="14"> Gnädiger Herr!
</utt><utt uid="16"> Und doch – wenn ich wieder dein Angesicht sehe, deine Stimme höre. Es ist nicht möglich, nicht möglich.
</utt><utt uid="14"> Lebt wohl, gnädiger Herr.
</utt><utt uid="16"> Ich gebe dir meinen Segen. Sonst, wenn du gingst, sagt ich: »Auf Wiedersehn!« Jetzt – Wollte Gott, wir sähen einander nie wieder!
</utt><utt uid="14"> Es kann sich vieles ändern.
</utt><utt uid="16"> Vielleicht seh ich dich noch einmal, als Feind vor meinen Mauern, die Felder verheeren, die ihren blühenden Zustand dir jetzo danken.
</utt><utt uid="14"> Nein, gnädiger Herr.
</utt><utt uid="16"> Du kannst nicht nein sagen. Die weltlichen Stände, meine Nachbarn, haben alle einen Zahn auf mich. Solang ich dich hatte – Geht, Weislingen! Ich habe Euch nichts mehr zu sagen. Ihr habt vieles zunichte gemacht. Geht!
</utt><utt uid="14"> Und ich weiß nicht, was ich sagen soll.
</utt><utt uid="22"> Adelheid erwartet Euch. Sie ist nicht wohl. Und doch will sie Euch ohne Abschied nicht lassen.
</utt><utt uid="14"> Komm.
</utt><utt uid="22"> Gehn wir denn gewiß?
</utt><utt uid="14"> Noch diesen Abend. -
</utt><utt uid="22"> Mir ist, als wenn ich aus der Welt sollte.
</utt><utt uid="14"> Mir auch, und noch darzu, als wüßt ich nicht wohin.
</utt></s><s><utt uid="24"> Fräulein.
</utt><utt uid="26"> Ihr seht blaß, gnädige Frau.
</utt><utt uid="24"> – Ich lieb ihn nicht, und wollte doch, daß er bliebe. Siehst du, ich könnte mit ihm leben, ob ich ihn gleich nicht zum Manne haben möchte.
</utt><utt uid="26"> Glaubt Ihr, er geht?
</utt><utt uid="24"> Er ist zum Bischof, um Lebewohl zu sagen.
</utt><utt uid="26"> Er hat darnach noch einen schweren Stand.
</utt><utt uid="24"> Wie meinst du?
</utt><utt uid="26"> Was fragt Ihr, gnädige Frau? Ihr habt sein Herz geangelt, und wenn er sich losreißen will, verblutet er.
</utt><utt uid="14"> Ihr seid nicht wohl, gnädige Frau?
</utt><utt uid="24"> Das kann Euch einerlei sein. Ihr verlaßt uns, verlaßt uns auf immer. Was fragt Ihr, ob wir leben oder sterben.
</utt><utt uid="14"> Ihr verkennt mich.
</utt><utt uid="24"> Ich nehme Euch, wie Ihr Euch gebt.
</utt><utt uid="14"> Das Ansehn trügt.
</utt><utt uid="24"> So seid Ihr ein Chamäleon?
</utt><utt uid="14"> Wenn Ihr mein Herz sehen könntet!
</utt><utt uid="24"> Schöne Sachen würden mir vor die Augen kommen.
</utt><utt uid="14"> Gewiß! Ihr würdet Euer Bild drin finden.
</utt><utt uid="24"> In irgendeinem Winkel bei den Porträten ausgestorbener Familien. Ich bitt Euch, Weislingen, bedenkt, Ihr redet mit mir. Falsche Worte gelten zum höchsten, wenn sie Masken unserer Taten sind. Ein Vermummter, der kenntlich ist, spielt eine armselige Rolle. Ihr leugnet Eure Handlungen nicht und redet das Gegenteil; was soll man von Euch halten?
</utt><utt uid="14"> Was Ihr wollt. Ich bin so geplagt mit dem, was ich bin, daß mir wenig bang ist, für was man mich nehmen mag.
</utt><utt uid="24"> Ihr kommt, um Abschied zu nehmen.
</utt><utt uid="14"> Erlaubt mir, Eure Hand zu küssen, und ich will sagen. Lebt wohl. Ihr erinnert mich! Ich bedachte nicht – Ich bin beschwerlich, gnädige Frau.
</utt><utt uid="24"> Ihr legt's falsch aus: ich wollte Euch forthelfen; denn Ihr wollt fort.
</utt><utt uid="14"> O sagt: ich muß. Zöge mich nicht die Ritterpflicht, der heilige Handschlag -
</utt><utt uid="24"> Geht! Geht! Erzählt das Mädchen, die den »Theuerdank« lesen und sich so einen Mann wünschen. Ritterpflicht! Kinderspiel!
</utt><utt uid="14"> Ihr denkt nicht so.
</utt><utt uid="24"> Bei meinem Eid, Ihr verstellt Euch! Was habt Ihr versprochen? Und wem? Einem Mann, der seine Pflicht gegen den Kaiser und das Reich verkennt, in eben dem Augenblick Pflicht zu leisten, da er durch Eure Gefangennehmung in die Strafe der Acht verfällt. Pflicht zu leisten! die nicht gültiger sein kann als ungerechter gezwungener Eid. Entbinden nicht unsere Gesetze von solchen Schwüren? Macht das Kindern weis, die den Rübezahl glauben. Es stecken andere Sachen dahinter. Ein Feind des Reichs zu werden, ein Feind der bürgerlichen Ruh und Glückseligkeit! Ein Feind des Kaisers! Geselle eines Räubers! du, Weislingen, mit deiner sanften Seele!
</utt><utt uid="14"> Wenn Ihr ihn kenntet -
</utt><utt uid="24"> Ich wollt ihm Gerechtigkeit widerfahren lassen. Er hat eine hohe unbändige Seele. Eben darum wehe dir, Weislingen! Geh und bilde dir ein, Geselle von ihm zu sein. Geh! und laß dich beherrschen. Du bist freundlich, gefällig -
</utt><utt uid="14"> Er ist's auch.
</utt><utt uid="24"> Aber du bist nachgebend und er nicht! Unversehens wird er dich wegreißen, du wirst ein Sklave eines Edelmanns werden, da du Herr von Fürsten sein könntest. – Doch es ist Unbarmherzigkeit, dir deinen zukünftigen Stand zu verleiden.
</utt><utt uid="14"> Hättest du gefühlt, wie liebreich er mir begegnete.
</utt><utt uid="24"> Liebreich! Das rechnest du ihm an? Es war seine Schuldigkeit; und was hättest du verloren, wenn er widerwärtig gewesen wäre? Mir hätte das willkommner sein sollen. Ein übermütiger Mensch wie der -
</utt><utt uid="14"> Ihr redet von Euerm Feind.
</utt><utt uid="24"> Ich redete für Eure Freiheit – Und weiß überhaupt nicht, was ich vor einen Anteil dran nehme. Lebt wohl.
</utt><utt uid="14"> Erlaubt noch einen Augenblick. 
</utt><utt uid="24"> Habt Ihr mir noch was zu sagen?
</utt><utt uid="14"> – – Ich muß fort.
</utt><utt uid="24"> So geht.
</utt><utt uid="14"> Gnädige Frau! – Ich kann nicht.
</utt><utt uid="24"> Ihr müßt.
</utt><utt uid="14"> Soll das Euer letzter Blick sein?
</utt><utt uid="24"> Geht, ich bin krank, sehr zur ungelegnen Zeit.
</utt><utt uid="14"> Seht mich nicht so an.
</utt><utt uid="24"> Willst du unser Feind sein, und wir sollen dir lächeln? Geh!
</utt><utt uid="14"> Adelheid!
</utt><utt uid="24"> Ich hasse Euch!
</utt><utt uid="22"> Gnädiger Herr! Der Bischof läßt Euch rufen.
</utt><utt uid="24"> Geht! Geht!
</utt><utt uid="22"> Er bittet Euch, eilend zu kommen.
</utt><utt uid="24"> Geht! Geht!
</utt><utt uid="14"> Ich nehme nicht Abschied, ich sehe Euch wieder! 
</utt><utt uid="24"> Mich wieder? Wir wollen dafür sein. Margarete, wenn er kommt, weis ihn ab. Ich bin krank, habe Kopfweh, ich schlafe – Weis ihn ab. Wenn er noch zu gewinnen ist, so ist's auf diesem Wege. 
</utt></s><s><utt uid="14"> Franz.
</utt><utt uid="14"> Sie will mich nicht sehn?
</utt><utt uid="22"> Es wird Nacht, soll ich die Pferde satteln?
</utt><utt uid="14"> Sie will mich nicht sehn?
</utt><utt uid="22"> Wann befehlen Ihro Gnaden die Pferde?
</utt><utt uid="14"> Es ist zu spät! Wir bleiben hier.
</utt><utt uid="22"> Gott sei Dank! 
</utt><utt uid="14"> Du bleibst! Sei auf, deiner Hut, die Versuchung ist groß. Mein Pferd scheute, wie ich zum Schloßtor herein wollte, mein guter Geist stellte sich ihm entgegen, er kannte die Gefahren, die mein hier warteten. – Doch ist's nicht recht, die vielen Geschäfte, die ich dem Bischof unvollendet liegen ließ, nicht wenigstens so zu ordnen, daß ein Nachfolger da anfangen kann, wo ich's gelassen habe. Das kann ich doch alles tun, unbeschadet Berlichingen und unserer Verbindung. Denn halten sollen sie mich hier nicht. – Wäre doch besser gewesen, wenn ich nicht gekommen wäre. Aber ich will fort – morgen oder übermorgen. 
</utt></s><s><utt uid="6"> Selbitz. Georg.
</utt><utt uid="25"> Ihr seht, es ist gegangen, wie ich gesagt habe.
</utt><utt uid="6"> Nein! Nein! Nein!
</utt><utt uid="7"> Glaubt, ich berichte Euch mit der Wahrheit. Ich tat, wie Ihr befahlt, nahm den Kittel des Bambergischen und sein Zeichen, und damit ich doch mein Essen und Trinken verdiente, geleitete ich Reineckische Bauern hinauf nach Bamberg.
</utt><utt uid="25"> In der Verkappung? Das hätte dir übel geraten können.
</utt><utt uid="7"> So denk ich auch hintendrein. Ein Reitersmann, der das voraus denkt, wird keine weiten Sprünge machen. Ich kam nach Bamberg, und gleich im Wirtshaus hörte ich erzählen: Weislingen und der Bischof seien ausgesöhnt, und man redte viel von einer Heirat mit der Witwe des von Walldorf.
</utt><utt uid="6"> Gespräche.
</utt><utt uid="7"> Ich sah ihn, wie er sie zur Tafel führte. Sie ist schön, bei meinem Eid, sie ist schön. Wir bückten uns alle, sie dankte uns allen, er nickte mit dem Kopf, sah sehr vergnügt, sie gingen vorbei, und das Volk murmelte: »Ein schönes Paar!«
</utt><utt uid="6"> Das kann sein.
</utt><utt uid="7"> Hört weiter. Da er des andern Tags in die Messe ging, paßt ich meine Zeit ab. Er war allein mit einem Knaben. Ich stund unten an der Treppe und sagte leise zu ihm: »Ein paar Worte von Euerm Berlichingen.« Er ward bestürzt; ich sahe das Geständnis seines Lasters in seinem Gesicht, er hatte kaum das Herz, mich anzusehen, mich, einen schlechten Reitersjungen.
</utt><utt uid="25"> Das macht, sein Gewissen war schlechter als dein Stand.
</utt><utt uid="7"> »Du bist Bambergisch?« sagt' er. – »Ich bring einen Gruß vom Ritter Berlichingen«, sagt ich, »und soll fragen -« – »Komm morgen früh«, sagt' er, »an mein Zimmer, wir wollen weiterreden.«
</utt><utt uid="6"> Kamst du?
</utt><utt uid="7"> Wohl kam ich, und mußt im Vorsaal stehn, lang, lang. Und die seidnen Buben beguckten mich von vorn und hinten. Ich dachte, guckt ihr – Endlich führte man mich hinein, er schien böse, mir war's einerlei. Ich trat zu ihm und legte meine Kommission ab. Er tat feindlich böse, wie einer, der kein Herz hat und 's nit will merken lassen. Er verwunderte sich, daß Ihr ihn durch einen Reitersjungen zur Rede setzen ließt. Das verdroß mich. Ich sagte, es gäbe nur zweierlei Leut, brave und Schurken, und ich diente Götzen von Berlichingen. Nun fing er an, schwatzte allerlei verkehrtes Zeug, das darauf hinausging: Ihr hättet ihn übereilt, er sei Euch keine Pflicht schuldig und wolle nichts mit Euch zu tun haben.
</utt><utt uid="6"> Hast du das aus seinem Munde?
</utt><utt uid="7"> Das und noch mehr – Er drohte mir -
</utt><utt uid="6"> Es ist genug! Der wäre nun auch verloren! Treu und Glaube, du hast mich wieder betrogen. Arme Marie! Wie werd ich dir's beibringen!
</utt><utt uid="25"> Ich wollte lieber mein ander Bein dazu verlieren, als so ein Hundsfott sein. 
</utt></s><s><utt uid="24"> Weislingen.
</utt><utt uid="24"> Die Zeit fängt mir an unerträglich lang zu werden; reden mag ich nicht, und ich schäme mich, mit Euch zu spielen. Langeweile, du bist ärger als ein kaltes Fieber.
</utt><utt uid="14"> Seid Ihr mich schon müde?
</utt><utt uid="24"> Euch nicht sowohl als Euern Umgang. Ich wollte, Ihr wärt, wo Ihr hinwolltet, und wir hätten Euch nicht gehalten.
</utt><utt uid="14"> Das ist Weibergunst! Erst brütet sie, mit Mutterwärme, unsere liebsten Hoffnungen an; dann, gleich einer unbeständigen Henne, verläßt sie das Nest und übergibt ihre schon keimende Nachkommenschaft dem Tode und der Verwesung.
</utt><utt uid="24"> Scheltet die Weiber! Der unbesonnene Spieler zerbeißt und zerstampft die Karten, die ihn unschuldigerweise verlieren machten. Aber laßt mich Euch was von Mannsleuten erzählen. Was seid denn ihr, um von Wankelmut zu sprechen? Ihr, die ihr selten seid, was ihr sein wollt, niemals, was ihr sein solltet. Könige im Festtagsornat, vom Pöbel beneidet. Was gäb eine Schneidersfrau drum, eine Schnur Perlen um ihren Hals zu haben, von dem Saum eures Kleids, den eure Absätze verächtlich zurückstoßen!
</utt><utt uid="14"> Ihr seid bitter.
</utt><utt uid="24"> Es ist die Antistrophe von Eurem Gesang. Eh ich Euch kannte, Weislingen, ging mir's wie der Schneidersfrau. Der Ruf, hundertzüngig, ohne Metapher gesprochen, hatte Euch so zahnarztmäßig herausgestrichen, daß ich mich überreden ließ zu wünschen: möchtest du doch diese Quintessenz des männlichen Geschlechts, den Phönix Weislingen zu Gesicht kriegen! Ich ward meines Wunsches gewährt.
</utt><utt uid="14"> Und der Phönix präsentierte sich als ein ordinärer Haushahn.
</utt><utt uid="24"> Nein, Weislingen, ich nahm Anteil an Euch.
</utt><utt uid="14"> Es schien so -
</utt><utt uid="24"> Und war. Denn wirklich, ihr übertraft Euern Ruf. Die Menge schätzt nur den Widerschein des Verdienstes. Wie mir's denn nun geht, daß ich über die Leute nicht denken mag, denen ich wohlwill; so lebten wir eine Zeitlang nebeneinander, es fehlte mir was, und ich wußte nicht, was ich an Euch vermißte. Endlich gingen mir die Augen auf. Ich sah statt des aktiven Mannes, der die Geschäfte eines Fürstentums belebte, der sich und seinen Ruhm dabei nicht vergaß, der auf hundert großen Unternehmungen, wie auf übereinander gewälzten Bergen, zu den Wolken hinaufgestiegen war: den sah ich auf einmal, jammernd wie einen kranken Poeten, melancholisch wie ein gesundes Mädchen und müßiger als einen alten Junggesellen. Anfangs schrieb ich's Euerm Unfall zu, der Euch noch neu auf dem Herzen lag, und entschuldigte Euch, so gut ich konnte. Jetzt, da es von Tag zu Tage schlimmer mit Euch zu werden scheint, müßt Ihr mir verzeihen, wenn ich Euch meine Gunst entreiße. Ihr besitzt sie ohne Recht, ich schenkte sie einem andern auf Lebenslang, der sie Euch nicht übertragen konnte.
</utt><utt uid="14"> So laßt mich los.
</utt><utt uid="24"> Nicht, bis alle Hoffnung verloren ist. Die Einsamkeit ist in diesen Umständen gefährlich. – Armer Mensch! Ihr seid so mißmütig, wie einer, dem sein erstes Mädchen untreu wird, und eben darum geb ich Euch nicht auf. Gebt mir die Hand, verzeiht mir, was ich aus Liebe gesagt habe.
</utt><utt uid="14"> Könntest du mich lieben, könntest du meiner heißen Leidenschaft einen Tropfen Linderung gewähren! Adelheid! deine Vorwürfe sind höchst ungerecht. Könntest du den hundertsten Teil ahnen von dem, was die Zeit her in mir arbeitet, du würdest mich nicht mit Gefälligkeit, Gleichgültigkeit und Verachtung so unbarmherzig hin und her zerrissen haben – Du lächelst! – Nach dem übereilten Schritt wieder mit mir selbst einig zu werden, kostete mehr als einen Tag. Wider den Menschen zu arbeiten, dessen Andenken so lebhaft neu in Liebe bei mir ist.
</utt><utt uid="24"> Wunderlicher Mann, der du den lieben kannst, den du beneidest! Das ist, als wenn ich meinem Feinde Proviant zuführte.
</utt><utt uid="14"> Ich fühl's wohl, es gilt hier, kein Säumen. Er ist berichtet, daß ich wieder Weislingen bin, und er wird sich seines Vorteils über uns ersehen. Auch, Adelheid, sind wir nicht so träg, als du meinst. Unsere Reiter sind verstärkt und wachsam, unsere Unterhandlungen gehen fort, und der Reichstag zu Augsburg soll hoffentlich unsere Projekte zur Reife bringen.
</utt><utt uid="24"> Ihr geht hin?
</utt><utt uid="14"> Wenn ich eine Hoffnung mitnehmen könnte! 
</utt><utt uid="24"> O ihr Ungläubigen! Immer Zeichen und Wunder! Geh, Weislingen, und vollende das Werk. Der Vorteil des Bischofs, der deinige, der meinige, sie sind so verwebt, daß, wäre es auch nur der Politik wegen -
</utt><utt uid="14"> Du kannst scherzen.
</utt><utt uid="24"> Ich scherze nicht. Meine Güter hat der stolze Herzog inne, die deinigen wird Götz nicht lange ungeneckt lassen; und wenn wir nicht zusammenhalten wie unsere Feinde und den Kaiser auf unsere Seite lenken, sind wir verloren.
</utt><utt uid="14"> Mir ist's nicht bange. Der größte Teil der Fürsten ist unserer Gesinnung. Der Kaiser verlangt Hülfe gegen die Türken, und dafür ist's billig, daß er uns wieder beisteht. Welche Wollust wird mir's sein, deine Güter von übermütigen Feinden zu befreien, die unruhigen Köpfe in Schwaben aufs Kissen zu bringen, die Ruhe des Bistums, unser aller herzustellen. Und dann -?
</utt><utt uid="24"> Ein Tag bringt den andern, und beim Schicksal steht das Zukünftige.
</utt><utt uid="14"> Aber wir müssen wollen.
</utt><utt uid="24"> Wir wollen ja.
</utt><utt uid="14"> Gewiß?
</utt><utt uid="24"> Nun ja. Geht.
</utt><utt uid="14"> Zauberin!
</utt><utt uid="28"> Bauernhochzeit. Musik und Tanz draußen
</utt></s><s><utt uid="6"> Das Gescheitste war, daß ihr euern Zwist so glücklich und fröhlich durch eine Heirat endigt.
</utt><utt uid="29"> Besser, als ich mir's hätte träumen lassen. In Ruh und Fried mit meinem Nachbar, und eine Tochter wohl versorgt dazu!
</utt><utt uid="30"> Und ich im Besitz des strittigen Stücks, und drüber den hübschten Backfisch im ganzen Dorf. Wollte Gott, Ihr hättet Euch eher drein geben.
</utt><utt uid="25"> Wie lange habt ihr prozessiert?
</utt><utt uid="29"> An die acht Jahre. Ich wollte lieber noch einmal so lang das Frieren haben, als von vorn anfangen. Das ist ein Gezerre, Ihr glaubt's nicht, bis man den Perücken ein Urteil vom Herzen reißt; und was hat man darnach? Der Teufel hol den Assessor Sapupi! 's is ein verfluchter schwarzer Italiener.
</utt><utt uid="30"> Ja, das ist ein toller Kerl. Zweimal war ich dort.
</utt><utt uid="29"> Und ich dreimal. Und seht, ihr Herrn: kriegen wir ein Urteil endlich, wo ich so viel Recht hab als er, und er so viel als ich, und wir eben stunden wie die Maulaffen, bis mir unser Herrgott eingab, ihm meine Tochter zu geben und das Zeug dazu.
</utt><utt uid="6"> Gut Vernehmen künftig.
</utt><utt uid="29"> Geb's Gott! Geh aber, wie's will, prozessieren tu ich mein Tag nit mehr. Was das ein Geldspiel kost! Jeden Reverenz, den euch ein Prokurator macht, müßt ihr bezahlen.
</utt><utt uid="25"> Sind ja jährlich Kaiserliche Visitationen da.
</utt><utt uid="29"> Hab nichts davon gehört. Ist mir mancher schöne Taler nebenaus gangen. Das unerhörte Blechen!
</utt><utt uid="6"> Wie meint Ihr?
</utt><utt uid="29"> Ach, da macht alles hohle Pfötchen. Der Assessor allein, Gott verzeih's ihm, hat mir achtzehn Goldgulden abgenommen.
</utt><utt uid="30"> Wer?
</utt><utt uid="29"> Wer anders als der Sapupi?
</utt><utt uid="6"> Das ist schändlich.
</utt><utt uid="29"> Wohl, ich mußt ihm zwanzig erlegen. Und da ich sie ihm hingezahlt hatte, in seinem Gartenhaus, das prächtig ist, im großen Saal, wollt mir vor Wehmut fast das Herz brechen. Denn seht, eines Haus und Hof steht gut, aber wo soll bar Geld herkommen? Ich stund da, Gott weiß, wie mir's war. Ich hatte keinen roten Heller Reisegeld im Sack. Endlich nahm ich mir 's Herz und stellt's ihm vor. Nun er sah, daß mir 's Wasser an die Seele ging, da warf er mir zwei davon zurück und schickt' mich fort.
</utt><utt uid="30"> Es ist nicht möglich! Der Sapupi?
</utt><utt uid="29"> Wie stellst du dich! Freilich! Kein andrer!
</utt><utt uid="30"> Den soll der Teufel holen, er hat mir auch funfzehn Goldgülden abgenommen.
</utt><utt uid="29"> Verflucht!
</utt><utt uid="25"> Götz! Wir sind Räuber!
</utt><utt uid="29"> Drum fiel das Urteil so scheel aus. Du Hund!
</utt><utt uid="6"> Das müßt ihr nicht ungerügt lassen.
</utt><utt uid="29"> Was sollen wir tun?
</utt><utt uid="6"> Macht euch auf nach Speier, es ist eben Visitationszeit, zeigt's an, sie müssen's untersuchen und euch zu dem Eurigen helfen.
</utt><utt uid="30"> Denkt Ihr, wir treiben's durch?
</utt><utt uid="6"> Wenn ich ihm über die Ohren dürfte, wollt ich's euch versprechen.
</utt><utt uid="25"> Die Summe ist wohl einen Versuch wert.
</utt><utt uid="6"> Bin ich wohl eher um des vierten Teils willen ausgeritten.
</utt><utt uid="29"> Wie meinst du?
</utt><utt uid="30"> Wir wollen, geh's wie's geh.
</utt><utt uid="7"> Die Nürnberger sind im Anzug.
</utt><utt uid="6"> Wo?
</utt><utt uid="7"> Wenn wir ganz sachte reiten, packen wir sie zwischen Beerheim und Mühlbach im Wald.
</utt><utt uid="25"> Trefflich!
</utt><utt uid="6"> Kommt, Kinder. Gott grüß euch! Helf uns allen zum Unsrigen!
</utt><utt uid="31"> Großen Dank! Ihr wollt nicht zum Nacht-Ims bleiben?
</utt><utt uid="6"> Können nicht. Adies.
</utt></s><s><utt uid="33"> Hier wollen wir stehn, denn da muß der Kaiser vorbei. Er kommt eben den langen Gang herauf.
</utt><utt uid="34"> Wer ist bei ihm?
</utt><utt uid="33"> Adelbert von Weislingen!
</utt><utt uid="34"> Bambergs Freund! Das ist gut.
</utt><utt uid="33"> Wir wollen einen Fußfall tun, und ich will reden.
</utt><utt uid="34"> Wohl, da kommen sie.
</utt><utt uid="33"> Er sieht verdrießlich aus.
</utt><utt uid="35"> Ich bin unmutig, Weislingen, und wenn ich auf mein vergangenes Leben zurücksehe, möcht ich verzagt werden; so viel halbe, so viel verunglückte Unternehmungen! und das alles, weil kein Fürst im Reich so klein ist, dem nicht mehr an seinen Grillen gelegen wäre als an meinen Gedanken.
</utt><utt uid="36"> Allerdurchlauchtigster! Großmächtigster!
</utt><utt uid="35"> Wer seid ihr? Was gibt's?
</utt><utt uid="36"> Arme Kaufleute von Nürnberg, Eurer Majestät Knechte, und flehen um Hülfe. Götz von Berlichingen und Hans von Selbitz haben unser dreißig, die von der Frankfurter Messe kamen, im Bambergischen Geleite niedergeworfen und beraubt; wir bitten Eure Kaiserliche Majestät um Hülfe, um Beistand, sonst sind wir alle verdorbene Leute, genötigt, unser Brot zu betteln.
</utt><utt uid="35"> Heiliger Gott! Heiliger Gott! Was ist das? Der eine hat nur eine Hand, der andere nur ein Bein; wenn sie denn erst zwei Hände hätten, und zwei Beine, was wolltet ihr dann tun?
</utt><utt uid="36"> Wir bitten Eure Majestät untertänigst, auf unsere bedrängten Umstände ein mitleidiges Auge zu werfen.
</utt><utt uid="35"> Wie geht's zu! Wenn ein Kaufmann einen Pfeffersack verliert, soll man das ganze Reich aufmahnen; und wenn Händel vorhanden sind, daran Kaiserlicher Majestät und dem Reich viel gelegen ist, daß es Königreich, Fürstentum, Herzogtum und anders betrifft, so kann euch kein Mensch zusammenbringen.
</utt><utt uid="14"> Ihr kommt zur ungelegnen Zeit. Geht und verweilt einige Tage hier.
</utt><utt uid="37"> Wir empfehlen uns zu Gnaden. 
</utt><utt uid="35"> Wieder neue Händel. Sie wachsen nach wie die Köpfe der Hydra.
</utt><utt uid="14"> Und sind nicht auszurotten als mit Feuer und Schwert und einer mutigen Unternehmung.
</utt><utt uid="35"> Glaubt Ihr?
</utt><utt uid="14"> Ich halte nichts für tunlicher, wenn Eure Majestät und die Fürsten sich über andern unbedeutenden Zwist vereinigen könnten. Es ist mit nichten ganz Deutschland, das über Beunruhigung klagt. Franken und Schwaben allein glimmt noch von den Resten des innerlichen verderblichen Bürgerkriegs. Und auch da sind viele der Edeln und Freien, die sich nach Ruhe sehnen. Hätten wir einmal diesen Sickingen, Selbitz – Berlichingen auf die Seite geschafft, das übrige würde bald von sich selbst zerfallen. Denn sie sind's, deren Geist die aufrührische Menge belebt.
</utt><utt uid="35"> Ich möchte die Leute gerne schonen, sie sind tapfer und edel. Wenn ich Krieg führte, müßten sie mit mir zu Felde.
</utt><utt uid="14"> Es wäre zu wünschen, daß sie von jeher gelernt hätten, ihrer Pflicht zu gehorchen. Und dann wär es höchst gefährlich, ihre aufrührischen Unternehmungen durch Ehrenstellen zu belohnen. Denn eben diese kaiserliche Mild und Gnade ist's, die sie bisher so ungeheuer mißbrauchten, und ihr Anhang, der sein Vertrauen und Hoffnung darauf setzt, wird nicht ehe zu bändigen sein, bis wir sie ganz vor den Augen der Welt zunichte gemacht und ihnen alle Hoffnung, jemals wieder emporzukommen, völlig abgeschnitten haben.
</utt><utt uid="35"> Ihr ratet also zur Strenge?
</utt><utt uid="14"> Ich sehe kein ander Mittel, den Schwindelgeist, der ganze Landschaften ergreift, zu bannen. Hören wir nicht schon hier und da die bittersten Klagen der Edeln, daß ihre Untertanen, ihre Leibeignen sich gegen sie auflehnen und mit ihnen rechten, ihnen die hergebrachte Oberherrschaft zu schmälern drohen, so daß die gefährlichsten Folgen zu fürchten sind?
</utt><utt uid="35"> Jetzt wär eine schöne Gelegenheit wider den Berlichingen und Selbitz; nur wollt ich nicht, daß ihnen was zuleid geschehe. Gefangen möcht ich sie haben, und dann müßten sie Urfehde schwören, auf ihren Schlössern ruhig zu bleiben und nicht aus ihrem Bann zu gehen. Bei der nächsten Session will ich's vortragen.
</utt><utt uid="14"> Ein freudiger beistimmender Zuruf wird Eurer Majestät das Ende der Rede ersparen. 
</utt></s><s><utt uid="38"> Berlichingen.
</utt><utt uid="38"> Ja, ich komme, Eure edle Schwester um ihr Herz und ihre Hand zu bitten.
</utt><utt uid="6"> So wollt ich, Ihr wärt eher kommen. Ich muß Euch sagen: Weislingen hat während seiner Gefangenschaft ihre Liebe gewonnen, um sie angehalten, und ich sagt sie ihm zu. Ich hab ihn losgelassen, den Vogel, und er verachtet die gütige Hand, die ihm in der Not Futter reichte. Er schwirrt herum, weiß Gott auf welcher Hecke seine Nahrung zu suchen.
</utt><utt uid="38"> Ist das so?
</utt><utt uid="6"> Wie ich sage.
</utt><utt uid="38"> Er hat ein doppeltes Band zerrissen. Wohl Euch, daß Ihr mit dem Verräter nicht näher verwandt worden.
</utt><utt uid="6"> Sie sitzt, das arme Mädchen, verjammert und verbetet ihr Leben.
</utt><utt uid="38"> Wir wollen sie singen machen.
</utt><utt uid="6"> Wie! Entschließet Ihr Euch, eine Verlaßne zu heiraten?
</utt><utt uid="38"> Es macht euch beiden Ehre, von ihm betrogen worden zu sein. Soll darum das arme Mädchen in ein Kloster gehn, weil der erste Mann, den sie kannte, ein Nichtswürdiger war? Nein doch! ich bleibe darauf, sie soll Königin von meinen Schlössern werden.
</utt><utt uid="6"> Ich sage Euch, sie war nicht gleichgültig gegen ihn.
</utt><utt uid="38"> Traust du mir nicht zu, daß ich den Schatten eines Elenden sollte verjagen können? Laß uns zu ihr! 
</utt></s><s><utt uid="39"> Offiziere.
</utt><utt uid="39"> Wir müssen behutsam gehn und unsere Leute so viel möglich schonen. Auch ist unsere gemessene Order, ihn in die Enge zu treiben und lebendig gefangenzunehmen. Es wird schwerhalten, denn wer mag sich an ihn machen?
</utt><utt uid="40"> Freilich! Und er wird sich wehren wie ein wildes Schwein. Überhaupt hat er uns sein Lebelang nichts zuleid getan, und jeder wird's von sich schieben, Kaiser und Reich zu Gefallen Arm und Bein daranzusetzen.
</utt><utt uid="41"> Es wäre eine Schande, wenn wir ihn nicht kriegten. Wenn ich ihn nur einmal beim Lappen habe, er soll nicht loskommen.
</utt><utt uid="40"> Faßt ihn nur nicht mit Zähnen, er möchte Euch die Kinnbacken ausziehen. Guter junger Herr, dergleichen Leut packen sich nicht wie ein flüchtiger Dieb.
</utt><utt uid="41"> Wollen sehn.
</utt><utt uid="39"> Unsern Brief muß er nun haben. Wir wollen nicht säumen und einen Trupp ausschicken, der ihn beobachten soll.
</utt><utt uid="41"> Laßt mich ihn führen.
</utt><utt uid="39"> Ihr seid der Gegend unkundig.
</utt><utt uid="41"> Ich hab einen Knecht, der hier geboren und erzogen ist.
</utt><utt uid="39"> Ich bin's zufrieden. 
</utt></s><s><utt uid="38"> Es geht alles nach Wunsch; sie war etwas bestürzt über meinen Antrag und sah mich vom Kopf bis auf die Füße an; ich wette, sie verglich mich mit ihrem Weißfisch. Gott sei Dank, daß ich mich stellen darf. Sie antwortete wenig und durcheinander; desto besser! Es mag eine Zeit kochen. Bei Mädchen, die durch Liebesunglück gebeizt sind, wird ein Heiratsvorschlag bald gar.
</utt><utt uid="38"> Was bringt Ihr, Schwager?
</utt><utt uid="6"> In die Acht erklärt!
</utt><utt uid="38"> Was?
</utt><utt uid="6"> Da lest den erbaulichen Brief. Der Kaiser hat Exekution gegen mich verordnet, die mein Fleisch den Vögeln unter dem Himmel und den Tieren auf dem Felde zu fressen vorschneiden soll.
</utt><utt uid="38"> Erst sollen sie dran. Just zur gelegenen Zeit bin ich hier.
</utt><utt uid="6"> Nein, Sickingen, Ihr sollt fort. Eure großen Anschläge könnten darüber zugrunde gehn, wenn Ihr zu so ungelegner Zeit des Reichs Feind werden wolltet. Auch mir werdet Ihr weit mehr nutzen, wenn Ihr neutral zu sein scheint. Der Kaiser liebt Euch, und das Schlimmste, das mir begegnen kann, ist, gefangen zu werden; dann braucht Euer Vorwort und reißt mich aus einem Elend, in das unzeitige Hülfe uns beide stürzen könnte. Denn was wär's? Jetzo geht der Zug gegen mich; erfahren sie, du bist bei mir, so schicken sie mehr, und wir sind um nichts gebessert. Der Kaiser sitzt an der Quelle, und ich wär schon jetzt unwiederbringlich verloren, wenn man Tapferkeit so geschwind einblasen könnte, als man einen Haufen zusammenblasen kann.
</utt><utt uid="38"> Doch kann ich heimlich ein zwanzig Reiter zu Euch stoßen lassen.
</utt><utt uid="6"> Gut. Ich hab schon Georgen nach dem Selbitz geschickt, und meine Knechte in der Nachbarschaft herum. Lieber Schwager, wenn meine Leute beisammen sind, es wird ein Häufchen sein, dergleichen wenig Fürsten beisammen gesehen haben.
</utt><utt uid="38"> Ihr werdet gegen die Menge wenig sein.
</utt><utt uid="6"> Ein Wolf ist einer ganzen Herde Schafe zu viel.
</utt><utt uid="38"> Wenn sie aber einen guten Hirten haben?
</utt><utt uid="6"> Sorg du. Es sind lauter Mietlinge. Und dann kann der beste Ritter nichts machen, wenn er nicht Herr von seinen Handlungen ist. So kamen sie mir auch einmal, wie ich dem Pfalzgrafen zugesagt hatte, gegen Konrad Schotten zu dienen; da legt' er mir einen Zettel aus der Kanzlei vor, wie ich reiten und mich halten sollt; da warf ich den Räten das Papier wieder dar und sagt: ich wüßt nicht darnach zu handlen, ich weiß nicht, was mir begegnen mag, das steht nicht im Zettel, ich muß die Augen selbst auftun und sehn, was ich zu schaffen hab.
</utt><utt uid="38"> Glück zu, Bruder! Ich will gleich fort und dir schicken, was ich in der Eil zusammentreiben kann.
</utt><utt uid="6"> Komm noch zu den Frauen, ich ließ sie beisammen. Ich wollte, daß du ihr Wort hättest, ehe du gingst. Dann schick mir die Reiter, und komm heimlich wieder, Marien abzuholen, denn mein Schloß, fürcht ich, wird bald kein Aufenthalt für Weiber mehr sein.
</utt><utt uid="38"> Wollen das Beste hoffen. 
</utt><utt uid="23"> Adelheidens Zimmer
</utt><utt uid="24"> Franz.
</utt><utt uid="24"> So sind die beiden Exekutionen schon aufgebrochen?
</utt><utt uid="22"> Ja, und mein Herr hat die Freude, gegen Eure Feinde zu ziehen. Ich wollte gleich mit, so gern ich zu Euch gehe. Auch will ich jetzt wieder fort, um bald mit fröhlicher Botschaft wiederzukehren. Mein Herr hat mir's erlaubt.
</utt><utt uid="24"> Wie steht's mit ihm?
</utt><utt uid="22"> Er ist munter. Mir befahl er, Eure Hand zu küssen.
</utt><utt uid="24"> Da – deine Lippen sind warm.
</utt><utt uid="22"> Hier ist's noch wärmer!  Gnädige Frau, Eure Diener sind die glücklichsten Menschen unter der Sonne.
</utt><utt uid="24"> Wer führt gegen Berlichingen?
</utt><utt uid="22"> Der von Sirau. Lebt wohl, beste gnädige Frau! Ich will wieder fort. Vergeßt mich nicht.
</utt><utt uid="24"> Du mußt was essen, trinken, und rasten.
</utt><utt uid="22"> Wozu das? Ich hab Euch ja gesehen. Ich bin nicht müd noch hungrig.
</utt><utt uid="24"> Ich kenne deine Treu.
</utt><utt uid="22"> Ach, gnädige Frau!
</utt><utt uid="24"> Du hältst's nicht aus, beruhige dich, und nimm was zu dir.
</utt><utt uid="22"> Eure Sorgfalt für einen armen Jungen! 
</utt><utt uid="24"> Die Tränen stehn ihm in den Augen. Ich lieb ihn von Herzen. So wahr und warm hat noch niemand an mir gehangen. 
</utt></s><s><utt uid="6"> Georg.
</utt><utt uid="7"> Er will selbst mit Euch sprechen. Ich kenn ihn nicht; es ist ein stattlicher Mann, mit schwarzen feurigen Augen.
</utt><utt uid="6"> Bring ihn herein.
</utt><utt uid="6"> Gott grüß Euch! Was bringt Ihr?
</utt><utt uid="42"> Mich selbst, das ist nicht viel, doch alles, was es ist, biet ich Euch an.
</utt><utt uid="6"> Ihr seid mir willkommen, doppelt willkommen, ein braver Mann, und zu dieser Zeit, da ich nicht hoffte, neue Freunde zu gewinnen, eher den Verlust der alten stündlich fürchtete. Gebt mir Euern Namen.
</utt><utt uid="42"> Franz Lerse.
</utt><utt uid="6"> Ich danke Euch, Franz, daß Ihr mich mit einem braven Mann bekannt macht.
</utt><utt uid="42"> Ich machte Euch schon einmal mit mir bekannt, aber damals danktet Ihr mir nicht dafür.
</utt><utt uid="6"> Ich erinnere mich Eurer nicht.
</utt><utt uid="42"> Es wäre mir leid. Wißt Ihr noch, wie Ihr um des Pfalzgrafen willen Konrad Schotten feind wart und nach Haßfurt auf die Fastnacht reiten wolltet?
</utt><utt uid="6"> Wohl weiß ich es.
</utt><utt uid="42"> Wißt Ihr, wie Ihr unterwegs bei einem Dorf fünfundzwanzig Reitern entgegenkamt?
</utt><utt uid="6"> Richtig. Ich hielt sie anfangs nur für zwölfe und teilt meinen Haufen, waren unser sechzehn, und hielt am Dorf hinter der Scheuer, in willens, sie sollten bei mir vorbeiziehen. Dann wollt ich ihnen nachrucken, wie ich's mit dem andern Haufen abgeredt hatte.
</utt><utt uid="42"> Aber wir sahn Euch und zogen auf eine Höhe am Dorf. Ihr zogt herbei und hieltet unten. Wie wir sahn, Ihr wolltet nicht heraufkommen, ritten wir herab.
</utt><utt uid="6"> Da sah ich erst, daß ich mit der Hand in die Kohlen geschlagen hatte. Fünfundzwanzig gegen acht! Da galt's kein Feiern. Erhard Truchseß durchstach mir einen Knecht, dafür rannt ich ihn vom Pferde. Hätten sie sich alle gehalten wie er und ein Knecht, es wäre mein und meines kleinen Häufchens übel gewahrt gewesen.
</utt><utt uid="42"> Der Knecht, wovon Ihr sagtet -
</utt><utt uid="6"> Es war der bravste, den ich gesehen habe. Er setzte mir heiß zu. Wenn ich dachte, ich hätt ihn von mir gebracht, wollte mit andern zu schaffen haben, war er wieder an mir und schlug feindlich zu. Er hieb mir auch durch den Panzerärmel hindurch, daß es ein wenig gefleischt hatte.
</utt><utt uid="42"> Habt Ihr's ihm verziehen?
</utt><utt uid="6"> Er gefiel mir mehr als zu wohl.
</utt><utt uid="42"> Nun, so hoff ich, daß Ihr mit mir zufrieden sein werdet; ich hab mein Probstück an Euch selbst abgelegt.
</utt><utt uid="6"> Bist du's? O willkommen, willkommen! Kannst du sagen, Maximilian, du hast unter deinen Dienern einen so geworben!
</utt><utt uid="42"> Mich wundert, daß Ihr nicht eh auf mich gefallen seid.
</utt><utt uid="6"> Wie sollte mir einkommen, daß der mir seine Dienste anbieten würde, der auf das feindseligste mich zu überwältigen trachtete?
</utt><utt uid="42"> Eben das, Herr! Von Jugend auf dien ich als Reitersknecht, und hab's mit manchem Ritter aufgenommen. Da wir auf Euch stießen, freut ich mich. Ich kannte Euern Namen, und da lernt ich Euch kennen. Ihr wißt, ich hielt nicht stand; Ihr saht, es war nicht Furcht, denn ich kam wieder. Kurz, ich lernt Euch kennen, und von Stund an beschloß ich, Euch zu dienen.
</utt><utt uid="6"> Wie lange wollt Ihr bei mir aushalten?
</utt><utt uid="42"> Auf ein Jahr. Ohne Entgelt.
</utt><utt uid="6"> Nein, Ihr sollt gehalten werden wie ein anderer, und drüber, wie der, der mir bei Remlin zu schaffen machte.
</utt><utt uid="7"> Hans von Selbitz läßt Euch grüßen. Morgen ist er hier mit funfzig Mann.
</utt><utt uid="6"> Wohl.
</utt><utt uid="7"> Es zieht am Kocher ein Trupp Reichsvölker herunter; ohne Zweifel, Euch zu beobachten.
</utt><utt uid="6"> Wieviel?
</utt><utt uid="7"> Ihrer funfzig.
</utt><utt uid="6"> Nicht mehr! Komm, Lerse, wir wollen sie zusammenschmeißen, wenn Selbitz kommt, daß er schon ein Stück Arbeit getan findet.
</utt><utt uid="42"> Das soll eine reichliche Vorlese werden.
</utt><utt uid="6"> Zu Pferde! 
</utt></s><s><utt uid="43"> Was machst du hier?
</utt><utt uid="44"> Ich hab Urlaub gebeten, meine Notdurft zu verrichten. Seit dem blinden Lärmen gestern abends ist mir's in die Gedärme geschlagen, daß ich alle Augenblicke vom Pferd muß.
</utt><utt uid="43"> Hält der Trupp hier in der Nähe?
</utt><utt uid="44"> Wohl eine Stunde den Wald hinauf.
</utt><utt uid="43"> Wie verläufst du dich denn hieher?
</utt><utt uid="44"> Ich bitte dich, verrat mich nicht. Ich will aufs nächste Dorf und sehn, ob ich nit mit warmen Überschlägen meinem Übel abhelfen kann. Wo kommst du her?
</utt><utt uid="43"> Vom nächsten Dorf. Ich hab unserm Offizier Wein und Brot geholt.
</utt><utt uid="44"> So, er tut sich was zugut vor unserm Angesicht, und wir sollen fasten! Schön Exempel!
</utt><utt uid="43"> Komm mit zurück, Schurke.
</utt><utt uid="44"> Wär ich ein Narr! Es sind noch viele unterm Haufen, die gern fasteten, wenn sie so weit davon wären als ich.
</utt><utt uid="43"> Hörst du! Pferde!
</utt><utt uid="44"> O weh!
</utt><utt uid="43"> Ich klettere auf den Baum.
</utt><utt uid="44"> Ich steck mich ins Rohr.
</utt><utt uid="6"> Hier am Teich weg und linker Hand in den Wald, so kommen wir ihnen in Rücken.
</utt></s><s><utt uid="6"> Halt, Kerl, oder du bist des Todes!
</utt><utt uid="45"> Schont meines Lebens!
</utt><utt uid="6"> Dein Schwert! Georg, führ ihn zu den andern Gefangenen, die Lerse dort unten am Wald hat. Ich muß ihren flüchtigen Führer erreichen. 
</utt><utt uid="45"> Was ist aus unserm Ritter geworden, der uns führte?
</utt><utt uid="7"> Unterst zu oberst stürzt' ihn mein Herr vom Pferd, daß der Federbusch im Kot stak. Seine Reiter huben ihn aufs Pferd und fort, wie besessen. 
</utt></s><s><utt uid="39"> Erster Ritter.
</utt><utt uid="46"> Sie fliehen von weitem dem Lager zu.
</utt><utt uid="39"> Er wird ihnen an den Fersen sein. Laßt ein funfzig ausrücken bis an die Mühle; wenn er sich zu weit verliert, erwischt Ihr ihn vielleicht.
</utt><utt uid="39"> Wie geht's, junger Herr? Habt Ihr ein paar Zinken abgerennt?
</utt><utt uid="47"> Daß dich die Pest! Das stärkste Geweih wäre gesplittert wie Glas. Du Teufel! Er rannt auf mich los, es war mir, als wenn mich der Donner in die Erd hineinschlüg.
</utt><utt uid="39"> Dankt Gott, daß Ihr noch davongekommen seid.
</utt><utt uid="47"> Es ist nichts zu danken, ein paar Rippen sind entzwei. Wo ist der Feldscher? 
</utt></s><s><utt uid="6"> Selbitz.
</utt><utt uid="6"> Was sagst du zu der Achtserklärung, Selbitz?
</utt><utt uid="25"> Es ist ein Streich von Weislingen.
</utt><utt uid="6"> Meinst du?
</utt><utt uid="25"> Ich meine nicht, ich weiß.
</utt><utt uid="6"> Woher?
</utt><utt uid="25"> Er war auf dem Reichstag, sag ich dir, er war um den Kaiser.
</utt><utt uid="6"> Wohl, so machen wir ihm wieder einen Anschlag zunichte.
</utt><utt uid="25"> Hoff's.
</utt><utt uid="6"> Wir wollen fort! und soll die Hasenjagd angehn.
</utt></s><s><utt uid="39"> Ritter.
</utt><utt uid="39"> Dabei kommt nichts heraus, ihr Herrn. Er schlägt uns einen Haufen nach dem andern, und was nicht umkommt und gefangen wird, das läuft in Gottes Namen lieber nach der Türkei als ins Lager zurück. So werden wir alle Tag schwächer. Wir müssen einmal für allemal ihm zu Leib gehen, und das mit Ernst; ich will selbst dabei sein, und er soll sehn, mit wem er zu tun hat.
</utt><utt uid="47"> Wir sind's all zufrieden; nur ist er der Landsart so kundig, weiß alle Gänge und Schliche im Gebirg, daß er so wenig zu fangen ist wie eine Maus auf dem Kornboden.
</utt><utt uid="39"> Wollen ihn schon kriegen. Erst auf Jagsthausen zu. Mag er wollen oder nicht, er muß herbei, sein Schloß zu verteidigen.
</utt><utt uid="47"> Soll unser ganzer Hauf marschieren?
</utt><utt uid="39"> Freilich! Wißt Ihr, daß wir schon um hundert geschmolzen sind?
</utt><utt uid="47"> Drum geschwind, eh der ganze Eisklumpen auftaut; es macht warm in der Nähe, und wir stehn da wie Butter an der Sonne. 
</utt></s><s><utt uid="6"> Selbitz. Trupp.
</utt><utt uid="6"> Sie kommen mit hellem Hauf. Es war hohe Zeit, daß Sickingens Reiter zu uns stießen.
</utt><utt uid="25"> Wir wollen uns teilen. Ich will linker Hand um die Höhe ziehen.
</utt><utt uid="6"> Gut. Und du, Franz, führe mir die funfzig rechts durch den Wald hinauf; sie kommen über die Heide, ich will gegen ihnen halten. Georg, du bleibst um mich. Und wenn Ihr seht, daß sie mich angreifen, so fallt ungesäumt in die Seiten. Wir wollen sie patschen. Sie denken nicht, daß wir ihnen die Spitze bieten können. 
</utt></s><s><utt uid="39"> Exekutionszug.
</utt><utt uid="39"> Er hält auf der Heide! Das ist impertinent. Er soll's büßen. Was! Den Strom nicht zu fürchten, der auf ihn losbraust?
</utt><utt uid="47"> Ich wollt nicht, daß Ihr an der Spitze rittet; er hat das Ansehn, als ob er den ersten, der ihn anstoßen möchte, umgekehrt in die Erde pflanzen wollte. Reitet hinterdrein.
</utt><utt uid="39"> Nicht gern.
</utt><utt uid="47"> Ich bitt Euch. Ihr seid noch der Knoten von diesem Bündel Haselruten; löst ihn auf, so knickt er sie Euch einzeln wie Riedgras.
</utt><utt uid="39"> Trompeter, blas! Und ihr blast ihn weg! 
</utt><utt uid="25"> Mir nach! Sie sollen zu ihren Händen rufen: »Multipliziert euch!« 
</utt><utt uid="42"> Götzen zu Hülf ! Er ist fast umringt. Braver Selbitz, du hast schon Luft gemacht. Wir wollen die Heide mit ihren Distelköpfen besäen. 
</utt></s><s><utt uid="25"> Knechte.
</utt><utt uid="25"> Legt mich hieher und kehrt zu Götzen.
</utt><utt uid="43"> Laßt uns bleiben, Herr, Ihr braucht unser.
</utt><utt uid="25"> Steig einer auf die Warte und seh, wie's geht.
</utt><utt uid="43"> Wie will ich hinaufkommen?
</utt><utt uid="44"> Steig auf meine Schultern, da kannst du die Lücke reichen und dir bis zur Öffnung hinaufhelfen.
</utt></s><s><utt uid="25"> Was siehest du?
</utt><utt uid="43"> Eure Reiter fliehen der Höhe zu.
</utt><utt uid="25"> Höllische Schurken! Ich wollt, sie stünden und ich hätt eine Kugel vorm Kopf. Reit einer hin! und fluch und wetter sie zurück.  Siehest du Götzen?
</utt><utt uid="45"> Die drei schwarzen Federn seh ich mitten im Getümmel.
</utt><utt uid="25"> Schwimm, braver Schwimmer. Ich liege hier!
</utt><utt uid="45"> Ein weißer Federbusch, wer ist das?
</utt><utt uid="25"> Der Hauptmann.
</utt><utt uid="45"> Götz drängt sich an ihn – Bauz! Er stürzt.
</utt><utt uid="25"> Der Hauptmann?
</utt><utt uid="45"> Ja, Herr.
</utt><utt uid="25"> Wohl! Wohl!
</utt><utt uid="45"> Weh! Weh! Götzen seh ich nicht mehr.
</utt><utt uid="25"> So stirb, Selbitz!
</utt><utt uid="45"> Ein fürchterlich Gedräng, wo er stund. Georgs blauer Busch verschwindt auch.
</utt><utt uid="25"> Komm herunter. Siehst du Lersen nicht?
</utt><utt uid="45"> Nichts. Es geht alles drunter und drüber.
</utt><utt uid="25"> Nichts mehr. Komm! Wie halten sich Sickingens Reiter?
</utt><utt uid="45"> Gut. – Da flieht einer nach dem Wald. Noch einer! Ein ganzer Trupp! Götz ist hin.
</utt><utt uid="25"> Komm herab.
</utt><utt uid="45"> Ich kann nicht. – Wohl! Wohl! Ich sehe Götzen! Ich sehe Georgen!
</utt><utt uid="25"> Zu Pferd?
</utt><utt uid="45"> Hoch zu Pferd! Sieg! Sieg! Sie fliehn.
</utt><utt uid="25"> Die Reichstruppen?
</utt><utt uid="45"> Die Fahne mittendrin, Götz hintendrein. Sie zerstreuen sich. Götz erreicht den Fähndrich – Er hat die Fahn – Er hält. Eine Handvoll Menschen um ihn herum. Mein Kamerad erreicht ihn – Sie ziehn herauf.
</utt><utt uid="25"> Glück zu, Götz! Sieg! Sieg!
</utt><utt uid="6"> Teuer! Teuer! Du bist verwundt, Selbitz?
</utt><utt uid="25"> Du lebst und siegst! Ich habe wenig getan. Und meine Hunde von Reitern! Wie bist du davongekommen?
</utt><utt uid="6"> Diesmal galt's! Und hier Georgen dank ich das Leben, und hier Lersen dank ich's. Ich warf den Hauptmann vom Gaul. Sie stachen mein Pferd nieder und drangen auf mich ein. Georg hieb sich zu mir und sprang ab, ich wie der Blitz auf seinen Gaul, wie der Donner saß er auch wieder. Wie kamst du zum Pferd?
</utt><utt uid="7"> Einem, der nach Euch hieb, stieß ich meinen Dolch in die Gedärme, wie sich sein Harnisch in die Höhe zog. Er stürzt', und ich half Euch von einem Feind und mir zu einem Pferde.
</utt><utt uid="6"> Nun staken wir, bis sich Franz zu uns hereinschlug, und da mähten wir von innen heraus.
</utt><utt uid="42"> Die Hunde, die ich führte, sollten von außen hineinmähen, bis sich unsere Sensen begegnet hätten; aber sie flohen wie Reichsknechte.
</utt><utt uid="6"> Es flohe Freund und Feind. Nur du kleiner Hauf hieltest mir den Rücken frei; ich hatte mit den Kerls vor mir genug zu tun. Der Fall ihres Hauptmanns half mir sie schütteln, und sie flohen. Ich habe ihre Fahne und wenig Gefangene.
</utt><utt uid="25"> Der Hauptmann ist Euch entwischt?
</utt><utt uid="6"> Sie hatten ihn inzwischen gerettet. Kommt, Kinder! kommt, Selbitz! – Macht eine Bahre von Ästen; – du kannst nicht aufs Pferd. Kommt in mein Schloß. Sie sind zerstreut. Aber unser sind wenig, und ich weiß nicht, ob sie Truppen nachzuschicken haben. Ich will euch bewirten, meine Freunde. Ein Glas Wein schmeckt auf so einen Strauß.
</utt></s><s><utt uid="6"> Lerse. Georg.
</utt><utt uid="6"> Wir dürfen keinen Augenblick säumen! Arme Jungen, ich darf euch keine Rast gönnen. Jagt geschwind herum und sucht noch Reiter aufzutreiben. Bestellt sie alle nach Weilern, da sind sie am sichersten. Wenn wir zögern, so ziehen sie mir vors Schloß.  Ich muß einen auf Kundschaft ausjagen. Es fängt an heiß zu werden. Und wenn es nur noch brave Kerls wären! aber so ist's die Menge. 
</utt><utt uid="12"> Ich bitte Euch, lieber Sickingen, geht nicht von meinem Bruder! Seine Reiter, Selbitzens, Eure sind zerstreut; er ist allein, Selbitz ist verwundet auf sein Schloß gebracht, und ich fürchte alles.
</utt><utt uid="38"> Seid ruhig, ich gehe nicht weg.
</utt><utt uid="6"> Kommt in die Kirch, der Pater wartet. Ihr sollt mir in einer Viertelstund ein Paar sein.
</utt><utt uid="38"> Laßt mich hier.
</utt><utt uid="6"> In die Kirch sollt Ihr jetzt.
</utt><utt uid="38"> Gern – und darnach?
</utt><utt uid="6"> Darnach sollt Ihr Eurer Wege gehn.
</utt><utt uid="38"> Götz!
</utt><utt uid="6"> Wollt Ihr nicht in die Kirche?
</utt><utt uid="38"> Kommt, kommt!
</utt></s><s><utt uid="39"> Ritter.
</utt><utt uid="39"> Wie viel sind's in allem?
</utt><utt uid="47"> Hundertundfunfzig.
</utt><utt uid="39"> Von vierhunderten! Das ist arg. Jetzt gleich auf und grad gegen Jagsthausen zu, eh er sich erholt und sich uns wieder in Weg stellt.
</utt></s><s><utt uid="6"> Elisabeth. Maria. Sickingen.
</utt><utt uid="6"> Gott segne euch, geb euch glückliche Tage, und behalte die, die er euch abzieht, für eure Kinder.
</utt><utt uid="10"> Und die laß er sein, wie ihr seid: rechtschaffen! Und dann laßt sie werden, was sie wollen.
</utt><utt uid="38"> Ich dank euch. Und dank Euch, Maria. Ich führte Euch an den Altar, und Ihr sollt mich zur Glückseligkeit führen.
</utt><utt uid="12"> Wir wollen zusammen eine Pilgrimschaft nach diesem fremden gelobten Lande antreten.
</utt><utt uid="6"> Glück auf die Reise!
</utt><utt uid="12"> So ist's nicht gemeint, wir verlassen Euch nicht.
</utt><utt uid="6"> Ihr sollt, Schwester.
</utt><utt uid="12"> Du bist sehr unbarmherzig, Bruder!
</utt><utt uid="6"> Und Ihr zärtlicher als vorsehend.
</utt><utt uid="7"> Ich kann niemand auftreiben. Ein einziger war geneigt; darnach veränderte er sich und wollte nicht.
</utt><utt uid="6"> Gut, Georg. Das Glück fängt mir an wetterwendisch zu werden. Ich ahnt's aber.  Sickingen, ich bitt Euch, geht noch diesen Abend. Beredet Marie. Sie ist Eure Frau. Laßt sie's fühlen. Wenn Weiber quer in unsere Unternehmung treten, ist unser Feind im freien Feld sichrer als sonst in der Burg.
</utt><utt uid="45"> Herr, das Reichsfähnlein ist auf dem Marsch, grad hieher, sehr schnell.
</utt><utt uid="6"> Ich hab sie mit Rutenstreichen geweckt! Wieviel sind ihrer?
</utt><utt uid="45"> Ungefähr zweihundert. Sie können nicht zwei Stunden mehr von hier sein.
</utt><utt uid="6"> Noch überm Fluß?
</utt><utt uid="45"> Ja, Herr.
</utt><utt uid="6"> Wenn ich nur funfzig Mann hätte, sie sollten mir nicht herüber. Hast du Lersen nicht gesehen?
</utt><utt uid="45"> Nein, Herr.
</utt><utt uid="6"> Biet allen, sie sollen sich bereit halten. – Es muß geschieden sein, meine Lieben. Weine, meine gute Marie, es werden Augenblicke kommen, wo du dich freuen wirst. Es ist besser, du weinst an deinem Hochzeittag, als daß übergroße Freude der Vorbote künftigen Elends wäre. Lebt wohl, Marie. Lebt wohl, Bruder.
</utt><utt uid="12"> Ich kann nicht von Euch, Schwester. Lieber Bruder, laß uns. Achtest du meinen Mann so wenig, daß du in dieser Extremität seine Hülfe verschmähst?
</utt><utt uid="6"> Ja, es ist weit mit mir gekommen. Vielleicht bin ich meinem Sturz nahe. Ihr beginnt zu leben, und ihr sollt euch von meinem Schicksal trennen. Ich hab eure Pferde zu satteln befohlen. Ihr müßt gleich fort.
</utt><utt uid="12"> Bruder! Bruder!
</utt><utt uid="10"> Gebt ihm nach! Geht!
</utt><utt uid="38"> Liebe Marie, laßt uns gehen.
</utt><utt uid="12"> Du auch? Mein Herz wird brechen.
</utt><utt uid="6"> So bleib denn. In wenigen Stunden wird meine Burg umringt sein.
</utt><utt uid="12"> Weh! Weh!
</utt><utt uid="6"> Wir werden uns verteidigen, so gut wir können.
</utt><utt uid="12"> Mutter Gottes, hab Erbarmen mit uns!
</utt><utt uid="6"> Und am Ende werden wir sterben, oder uns ergeben. – Du wirst deinen edeln Mann mit mir in ein Schicksal geweint haben.
</utt><utt uid="12"> Du marterst mich.
</utt><utt uid="6"> Bleib! Bleib! Wir werden zusammen gefangen werden. Sickingen, du wirst mit mir in die Grube fallen! Ich hoffte, du solltest mir heraushelfen.
</utt><utt uid="12"> Wir wollen fort. Schwester, Schwester!
</utt><utt uid="6"> Bringt sie in Sicherheit, und dann erinnert Euch meiner.
</utt><utt uid="38"> Ich will ihr Bette nicht besteigen, bis ich Euch außer Gefahr weiß.
</utt><utt uid="6"> Schwester – liebe Schwester! 
</utt><utt uid="38"> Fort, fort!
</utt><utt uid="6"> Noch einen Augenblick – Ich seh Euch wieder. Tröstet Euch. Wir sehn uns wieder.
</utt><utt uid="6"> Ich trieb sie, und da sie geht, möcht ich sie halten. Elisabeth, du bleibst bei mir!
</utt><utt uid="10"> Bis in den Tod. 
</utt><utt uid="6"> Wen Gott lieb hat, dem geb er so eine Frau!
</utt><utt uid="7"> Sie sind in der Nähe, ich habe sie vom Turn gesehen. Die Sonne ging auf, und ich sah ihre Piken blinken. Wie ich sie sah, wollt mir's nicht bänger werden, als einer Katze vor einer Armee Mäuse. Zwar wir spielen die Ratten.
</utt><utt uid="6"> Seht nach den Torriegeln. Verrammelt's inwendig mit Balken und Steinen.  Wir wollen ihre Geduld für'n Narren halten, und ihre Tapferkeit sollen sie mir an ihren eigenen Nägeln verkäuen.  Aha! ein rotröckiger Schurke, der uns die Frage vorlegen wird, ob wir Hundsfötter sein wollen.  Was soll's?
</utt><utt uid="6"> Einen Strick um deinen Hals.
</utt><utt uid="6"> »Beleidiger der Majestät!« – Die Aufforderung hat ein Pfaff gemacht.
</utt><utt uid="6"> Mich ergeben! Auf Gnad und Ungnad! Mit wem redet Ihr! Bin ich ein Räuber! Sag deinem Hauptmann: Vor Ihro Kaiserliche Majestät hab ich, wie immer, schuldigen Respekt. Er aber, sag's ihm, er kann mich - - - 
</utt><utt uid="48"> Küche
</utt><utt uid="10"> Götz zu ihr.
</utt><utt uid="6"> Du hast viel Arbeit, arme Frau.
</utt><utt uid="10"> Ich wollt, ich hätte sie lang. Wir werden schwerlich lang aushalten können.
</utt><utt uid="6"> Wir hatten nicht Zeit, uns zu versehen.
</utt><utt uid="10"> Und die vielen Leute, die Ihr zeither gespeist habt. Mit dem Wein sind wir auch schon auf der Neige.
</utt><utt uid="6"> Wenn wir nur auf einen gewissen Punkt halten, daß sie Kapitulation vorschlagen. Wir tun ihnen brav Abbruch. Sie schießen den ganzen Tag und verwunden unsere Mauern und knicken unsere Scheiben. Lerse ist ein braver Kerl; er schleicht mit seiner Büchse herum; wo sich einer zu nahe wagt, blaff, liegt er.
</utt><utt uid="45"> Kohlen, gnädige Frau.
</utt><utt uid="6"> Was gibt's?
</utt><utt uid="45"> Die Kugeln sind alle, wir wollen neue gießen.
</utt><utt uid="6"> Wie steht's Pulver?
</utt><utt uid="45"> So ziemlich. Wir sparen unsere Schüsse wohl aus.
</utt></s><s><utt uid="42"> Stell sie daher, und seht, wo ihr im Hause Blei kriegt. Inzwischen will ich hier zugreifen.  Alle Vorteile gelten. – So geht's in der Welt, weiß kein Mensch, was aus den Dingen werden kann. Der Glaser, der die Scheiben faßte, dachte gewiß nicht, daß das Blei einem seiner Urenkel garstiges Kopfweh machen könnte! und da mich mein Vater zeugte, dachte er nicht, welcher Vogel unter dem Himmel, welcher Wurm auf der Erde mich fressen möchte.
</utt><utt uid="7"> Da hast du Blei. Wenn du nur mit der Hälfte triffst, so entgeht keiner, der Ihro Majestät ansagen kann: »Herr, wir haben schlecht bestanden.«
</utt><utt uid="42"> Ein brav Stück.
</utt><utt uid="7"> Der Regen mag sich einen andern Weg suchen! ich bin nicht bang davor; ein braver Reiter und ein rechter Regen kommen überall durch.
</utt><utt uid="42">  Halt den Löffel.  Da zieht so ein Reichsknappe mit der Büchse herum; sie denken, wir haben uns verschossen. Er soll die Kugel versuchen, warm wie sie aus der Pfanne kommt. 
</utt><utt uid="7"> Laß mich sehn.
</utt><utt uid="42"> Da liegt der Spatz.
</utt><utt uid="7"> Der schoß vorhin nach mir , wie ich zum Dachfenster hinausstieg und die Rinne holen wollte. Er traf eine Taube, die nicht weit von mir saß, sie stürzt' in die Rinne; ich dankt ihm für den Braten und stieg mit der doppelten Beute wieder herein.
</utt><utt uid="42"> Nun wollen wir wohl laden und im ganzen Schloß herumgehen, unser Mittagessen verdienen.
</utt><utt uid="6"> Bleib, Lerse! Ich habe mit dir zu reden! Dich, Georg, will ich nicht von der Jagd abhalten.
</utt><utt uid="6"> Sie entbieten mir einen Vertrag.
</utt><utt uid="42"> Ich will zu ihnen hinaus und hören, was es soll.
</utt><utt uid="6"> Es wird sein: ich soll mich auf Bedingungen in ritterlich Gefängnis stellen.
</utt><utt uid="42"> Das ist nichts. Wie wär's, wenn sie uns freien Abzug eingestünden, da Ihr doch von Sickingen keinen Entsatz erwartet? Wir vergrüben Geld und Silber, wo sie's mit keiner Wünschelrute finden sollten, überließen ihnen das Schloß, und kämen mit Manier davon.
</utt><utt uid="6"> Sie lassen uns nicht.
</utt><utt uid="42"> Es kommt auf eine Prob an. Wir wollen um sicher Geleit rufen, und ich will hinaus. 
</utt></s><s><utt uid="6"> So bringt uns die Gefahr zusammen. Laßt's euch schmecken, meine Freunde! Vergeßt das Trinken nicht. Die Flasche ist leer. Noch eine, liebe Frau.  Ist keine mehr da?
</utt><utt uid="10"> Noch eine; ich hab sie für dich beiseite gesetzt.
</utt><utt uid="6"> Nicht doch, Liebe! Gib sie heraus. Sie brauchen Stärkung, nicht ich; es ist ja meine Sache.
</utt><utt uid="10"> Holt sie draußen im Schrank!
</utt><utt uid="6"> Es ist die letzte. Und mir ist's, als ob wir nicht zu sparen Ursach hätten. Ich bin lange nicht so vergnügt gewesen.  Es lebe der Kaiser!
</utt><utt uid="49"> Er lebe!
</utt><utt uid="6"> Das soll unser vorletztes Wort sein, wenn wir sterben! Ich lieb ihn, denn wir haben einerlei Schicksal. Und ich bin noch glücklicher als er. Er muß den Reichsständen die Mäuse fangen, inzwischen die Ratten seine Besitztümer annagen. Ich weiß, er wünscht sich manchmal lieber tot, als länger die Seele eines so krüppligen Körpers zu sein.  Es geht just noch ein mal herum. Und wenn unser Blut anfängt, auf die Neige zu gehen, wie der Wein in dieser Flasche erst schwach, dann tropfenweise rinnt , was soll unser letztes Wort sein?
</utt><utt uid="7"> Es lebe die Freiheit!
</utt><utt uid="6"> Es lebe die Freiheit!
</utt><utt uid="49"> Es lebe die Freiheit!
</utt><utt uid="6"> Und wenn die uns überlebt, können wir ruhig sterben. Denn wir sehen im Geist unsere Enkel glücklich und die Kaiser unsrer Enkel glücklich. Wenn die Diener der Fürsten so edel und frei dienen wie ihr mir, wenn die Fürsten dem Kaiser dienen, wie ich ihm dienen möchte -
</utt><utt uid="7"> Da müßt's viel anders werden.
</utt><utt uid="6"> So viel nicht, als es scheinen möchte. Hab ich nicht unter den Fürsten treffliche Menschen gekannt, und sollte das Geschlecht ausgestorben sein? Gute Menschen, die in sich und ihren Untertanen glücklich waren; die einen edeln freien Nachbar neben sich leiden konnten und ihn weder fürchteten noch beneideten; denen das Herz aufging, wenn sie viel ihresgleichen bei sich zu Tisch sahen und nicht erst die Ritter zu Hofschranzen umzuschaffen brauchten, um mit ihnen zu leben.
</utt><utt uid="7"> Habt Ihr solche Herrn gekannt?,
</utt><utt uid="6"> Wohl. Ich erinnere mich zeitlebens, wie der Landgraf von Hanau eine Jagd gab und die Fürsten und Herrn, die zugegen waren, unter freiem Himmel speisten und das Landvolk all herbeilief, sie zu sehen. Das war keine Maskerade, die er sich selbst zu Ehren angestellt hatte. Aber die vollen runden Köpfe der Bursche und Mädel, die roten Backen alle, und die wohlhäbigen Männer und stattlichen Greise, und alles fröhliche Gesichter, und wie sie teilnahmen an der Herrlichkeit ihres Herrn, der auf Gottes Boden unter ihnen sich ergetzte!
</utt><utt uid="7"> Das war ein Herr, vollkommen wie Ihr.
</utt><utt uid="6"> Sollten wir nicht hoffen, daß mehr solcher Fürsten auf einmal herrschen können? daß Verehrung des Kaisers, Fried und Freundschaft der Nachbarn und Lieb der Untertanen der kostbarste Familienschatz sein wird, der auf Enkel und Urenkel erbt? Jeder würde das Seinige erhalten und in sich selbst vermehren, statt daß sie jetzo nicht zuzunehmen glauben, wenn sie nicht andere verderben.
</utt><utt uid="7"> Würden wir hernach auch reiten?
</utt><utt uid="6"> Wollte Gott, es gäbe keine unruhige Köpfe in ganz Deutschland! wir würden noch immer zu tun genug finden. Wir wollten die Gebirge von Wölfen säubern, wollten unserm ruhig ackernden Nachbar einen Braten aus dem Wald holen und dafür die Suppe mit ihm essen. Wär uns das nicht genug, wir wollten uns mit unsern Brüdern, wie Cherubim mit flammenden Schwertern, vor die Grenzen des Reichs gegen die Wölfe die Türken, gegen die Füchse die Franzosen lagern und zugleich unsers teuern Kaisers sehr ausgesetzte Länder und die Ruhe des Reichs beschützen. Das wäre ein Leben! Georg! wenn man seine Haut für die allgemeine Glückseligkeit dransetzte.  Wo willst du hin?
</utt><utt uid="7"> Ach ich vergaß, daß wir eingesperrt sind – und der Kaiser hat uns eingesperrt – und unsere Haut davonzubringen, setzen wir unsere Haut dran?
</utt><utt uid="6"> Sei gutes Muts.
</utt><utt uid="42"> Freiheit! Freiheit! Das sind schlechte Menschen, unschlüssige bedächtige Esel. Ihr sollt abziehen mit Gewehr, Pferden und Rüstung. Proviant sollt Ihr dahintenlassen.
</utt><utt uid="6"> Sie werden sich kein Zahnweh dran kauen.
</utt><utt uid="42"> Habt Ihr das Silber versteckt?
</utt><utt uid="6"> Nein! Frau, geh mit Franzen, er hat dir was zu sagen.
</utt></s><s><utt uid="6"> Wie steht's?
</utt><utt uid="7"> Sie sind gesattelt.
</utt><utt uid="6"> Du bist fix.
</utt><utt uid="7"> Wie der Vogel aus dem Käfig.
</utt><utt uid="6"> Ihr habt eure Büchsen? Nicht doch! Geht hinauf und nehmt die besten aus dem Rüstschrank, es geht in einem hin. Wir wollen vorausreiten.
</utt></s><s><utt uid="43"> Ich nehm die.
</utt><utt uid="44"> Ich die. Da ist noch eine schönere.
</utt><utt uid="43"> Nicht doch! Mach, daß du fortkommst.
</utt><utt uid="44"> Horch!
</utt></s><s><utt uid="44"> Wo retten wir uns! An der Mauer den Nußbaum hinunter ins Feld. 
</utt><utt uid="43"> Franz hält sich noch, ich will zu ihm. Wenn sie sterben, mag ich nicht leben. 
</utt></s><s><utt uid="6"> Ich komme mir vor wie der böse Geist, den der Kapuziner in einen Sack beschwur. Ich arbeite mich ab und fruchte mir nichts. Die Meineidigen!
</utt><utt uid="6"> Was für Nachrichten, Elisabeth, von meinen lieben Getreuen?
</utt><utt uid="10"> Nichts Gewisses. Einige sind erstochen, einige liegen im Turn. Es konnte oder wollte niemand mir sie näher bezeichnen.
</utt><utt uid="6"> Ist das Belohnung der Treue? des kindlichen Gehorsams? – Auf daß dir's wohl gehe und du lange lebest auf Erden!
</utt><utt uid="10"> Lieber Mann, schilt unsern himmlischen Vater nicht. Sie haben ihren Lohn, er ward mit ihnen geboren, ein freies edles Herz. Laß sie gefangen sein, sie sind frei! Gib auf die deputierten Räte acht, die großen goldnen Ketten stehen ihnen zu Gesicht -
</utt><utt uid="6"> Wie dem Schwein das Halsband. Ich möchte Georgen und Franzen geschlossen sehn!
</utt><utt uid="10"> Es wäre ein Anblick, um Engel weinen zu machen.
</utt><utt uid="6"> Ich wollt nicht weinen. Ich wollte die Zähne zusammenbeißen und an meinem Grimm kauen. In Ketten meine Augäpfel! Ihr lieben Jungen, hättet ihr mich nicht geliebt! – Ich würde mich nicht satt an ihnen sehen können. – Im Namen des Kaisers ihr Wort nicht zu halten!
</utt><utt uid="10"> Entschlagt Euch dieser Gedanken. Bedenkt, daß Ihr vor den Räten erscheinen sollt. Ihr seid nicht gestellt, ihnen wohl zu begegnen, und ich fürchte alles.
</utt><utt uid="6"> Was wollen sie mir anhaben?
</utt><utt uid="10"> Der Gerichtsbote!
</utt><utt uid="6"> Esel der Gerechtigkeit! Schleppt ihre Säcke zur Mühle, und ihren Kehrig aufs Feld. Was gibt's?
</utt><utt uid="50"> Die Herren Kommissarii sind auf dem Rathause versammelt und schicken nach Euch.
</utt><utt uid="6"> Ich komme.
</utt><utt uid="50"> Ich werde Euch begleiten.
</utt><utt uid="6"> Viel Ehre.
</utt><utt uid="10"> Mäßigt Euch.
</utt><utt uid="6"> Sei außer Sorgen. 
</utt></s><s><utt uid="51"> Hauptmann. Ratsherren von Heilbronn.
</utt><utt uid="52"> Wir haben auf Euern Befehl die stärksten und tapfersten Bürger versammelt; sie warten hier in der Nähe auf Euern Wink, um sich Berlichingens zu bemeistern.
</utt><utt uid="53"> Wir werden Ihro Kaiserlichen Majestät Eure Bereitwilligkeit, Ihrem höchsten Befehl zu gehorchen, mit vielem Vergnügen zu rühmen wissen. – Es sind Handwerker?
</utt><utt uid="52"> Schmiede, Weinschröter, Zimmerleute, Männer mit geübten Fäusten und hier wohl beschlagen .
</utt><utt uid="54"> Wohl.
</utt><utt uid="50"> Götz von Berlichingen wartet vor der Tür.
</utt><utt uid="54"> Laßt ihn herein.
</utt><utt uid="6"> Gott grüß euch, ihr Herrn, was wollt ihr mit mir?
</utt><utt uid="54"> Zuerst, daß Ihr bedenkt: wo Ihr seid? und vor wem?
</utt><utt uid="6"> Bei meinem Eid, ich verkenn euch nicht, meine Herrn.
</utt><utt uid="54"> Ihr tut Eure Schuldigkeit.
</utt><utt uid="6"> Von ganzem Herzen.
</utt><utt uid="54"> Setzt Euch.
</utt><utt uid="6"> Da unten hin? Ich kann stehn. Das Stühlchen riecht so nach armen Sündern, wie überhaupt die ganze Stube.
</utt><utt uid="54"> So steht!
</utt><utt uid="6"> Zur Sache, wenn's gefällig ist.
</utt><utt uid="54"> Wir werden in der Ordnung verfahren.
</utt><utt uid="6"> Bin's wohl zufrieden, wollt, es wär von jeher geschehen.
</utt><utt uid="54"> Ihr wißt, wie Ihr auf Gnad und Ungnad in unsere Hände kamt.
</utt><utt uid="6"> Was gebt Ihr mir, wenn ich's vergesse?
</utt><utt uid="54"> Wenn ich Euch Bescheidenheit geben könnte, würd ich Eure Sache gut machen.
</utt><utt uid="6"> Gut machen! Wenn Ihr das könntet! Dazu gehört freilich mehr als zum Verderben.
</utt><utt uid="55"> Soll ich das alles protokollieren?
</utt><utt uid="54"> Was zur Handlung gehört.
</utt><utt uid="6"> Meinetwegen dürft Ihr's drucken lassen.
</utt><utt uid="54"> Ihr wart in der Gewalt des Kaisers, dessen väterliche Gnade an den Platz der majestätischen Gerechtigkeit trat, Euch anstatt eines Kerkers Heilbronn, eine seiner geliebten Städte, zum Aufenthalt anwies. Ihr verspracht mit einem Eid, Euch, wie es einem Ritter geziemt, zu stellen und das Weitere demütig zu erwarten.
</utt><utt uid="6"> Wohl, und ich bin hier und warte.
</utt><utt uid="54"> Und wir sind hier, Euch Ihro Kaiserlichen Majestät Gnade und Huld zu verkündigen. Sie verzeiht Euch Eure Übertretungen, spricht Euch von der Acht und aller wohlverdienten Strafe los, welches Ihr mit untertänigem Dank erkennen und dagegen die Urfehde abschwören werdet, welche Euch hiermit vorgelesen werden soll.
</utt><utt uid="6"> Ich bin Ihro Majestät treuer Knecht wie immer. Noch ein Wort, eh Ihr weitergeht: Meine Leute, wo sind die? Was soll mit ihnen werden?
</utt><utt uid="54"> Das geht Euch nichts an.
</utt><utt uid="6"> So wende der Kaiser sein Angesicht von Euch, wenn Ihr in Not steckt! Sie waren meine Gesellen, und sind's. Wo habt Ihr sie hingebracht?
</utt><utt uid="54"> Wir sind Euch davon keine Rechnung schuldig.
</utt><utt uid="6"> Ah! Ich dachte nicht, daß Ihr nicht einmal zu dem verbunden seid, was Ihr versprecht, geschweige -
</utt><utt uid="54"> Unsere Kommission ist, Euch die Urfehde vorzulegen. Unterwerft Euch dem Kaiser, und Ihr werdet einen Weg finden, um Eurer Gesellen Leben und Freiheit zu flehen.
</utt><utt uid="6"> Euern Zettel.
</utt><utt uid="54"> Schreiber, leset!
</utt><utt uid="55"> »Ich Götz von Berlichingen bekenne öffentlich durch diesen Brief: Daß, da ich mich neulich gegen Kaiser und Reich rebellischerweise aufgelehnt« -
</utt><utt uid="6"> Das ist nicht wahr. Ich bin kein Rebell, habe gegen Ihro Kaiserliche Majestät nichts verbrochen, und das Reich geht mich nichts an.
</utt><utt uid="54"> Mäßigt Euch und hört weiter.
</utt><utt uid="6"> Ich will nichts weiter hören. Tret einer auf und zeuge! Hab ich wider den Kaiser, wider das Haus Österreich nur einen Schritt getan? Hab ich nicht von jeher durch alle Handlungen bewiesen, daß ich besser als einer fühle, was Deutschland seinen Regenten schuldig ist? und besonders was die Kleinen, die Ritter und Freien, ihrem Kaiser schuldig sind? Ich müßte ein Schurke sein, wenn ich mich könnte bereden lassen, das zu unterschreiben.
</utt><utt uid="54"> Und doch haben wir gemessene Ordre, Euch in der Güte zu überreden, oder im Entstehungsfall Euch in den Turn zu werfen.
</utt><utt uid="6"> In Turn? mich?
</utt><utt uid="54"> Und daselbst könnt Ihr Euer Schicksal von der Gerechtigkeit erwarten, wenn Ihr es nicht aus den Händen der Gnade empfangen wollt.
</utt><utt uid="6"> In Turn! Ihr mißbraucht die Kaiserliche Gewalt. In Turn! Das ist sein Befehl nicht. Was! mir erst, die Verräter! eine Falle zu stellen, und ihren Eid, ihr ritterlich Wort zum Speck drin aufzuhängen! Mir dann ritterlich Gefängnis zusagen, und die Zusage wieder brechen.
</utt><utt uid="54"> Einem Räuber sind wir keine Treue schuldig.
</utt><utt uid="6"> Trügst du nicht das Ebenbild des Kaisers, das ich in dem gesudeltsten Konterfei verehre, du solltest mir den Räuber fressen oder dran erwürgen! Ich bin in einer ehrlichen Fehd begriffen. Du könntest Gott danken und dich vor der Welt groß machen, wenn du in deinem Leben eine so edle Tat getan hättest, wie die ist, um welcher willen ich gefangen sitze.
</utt><utt uid="54">
</utt><utt uid="6"> Nicht um des leidigen Gewinsts willen, nicht um Land und Leute unbewehrten Kleinen wegzukapern, bin ich ausgezogen. Meinen Jungen zu befreien, und mich meiner Haut zu wehren! Seht Ihr was Unrechts dran? Kaiser und Reich hätten unsere Not nicht in ihrem Kopfkissen gefühlt. Ich habe Gott sei Dank noch eine Hand, und habe wohl getan, sie zu brauchen.
</utt><utt uid="6"> Was soll das?
</utt><utt uid="54"> Ihr wollt nicht hören. Fangt ihn!
</utt><utt uid="6"> Ist das die Meinung? Wer kein ungrischer Ochs ist, komm mir nicht zu nah! Er soll von dieser meiner rechten eisernen Hand eine solche Ohrfeige kriegen, die ihm Kopfweh, Zahnweh und alles Weh der Erden aus dem Grund kurieren soll.  Kommt! Kommt! Es wäre mir angenehm, den Tapfersten unter euch kennenzulernen.
</utt><utt uid="54"> Gebt Euch.
</utt><utt uid="6"> Mit dem Schwert in der Hand! Wißt Ihr, daß es jetzt nur an mir läge, mich durch alle diese Hasenjäger durchzuschlagen und das weite Feld zu gewinnen? Aber ich will Euch lehren, wie man Wort hält. Versprecht mir ritterlich Gefängnis, und ich gebe mein Schwert weg und bin wie vorher Euer Gefangener.
</utt><utt uid="54"> Mit dem Schwert in der Hand wollt Ihr mit dem Kaiser rechten?
</utt><utt uid="6"> Behüte Gott! Nur mit Euch und Eurer edlen Kompanie. – Ihr könnt nach Hause gehn, gute Leute. Für die Versäumnis kriegt ihr nichts, und zu holen ist hier nichts als Beulen.
</utt><utt uid="54"> Greift ihn. Gibt euch eure Liebe zu euerm Kaiser nicht mehr Mut?
</utt><utt uid="6"> Nicht mehr, als ihnen der Kaiser Pflaster gibt, die Wunden zu heilen, die sich ihr Mut holen könnte.
</utt><utt uid="50"> Eben ruft der Türner: es zieht ein Trupp von mehr als zweihunderten nach der Stadt zu. Unversehens sind sie hinter der Weinhöhe hervorgedrungen und drohen unsern Mauern.
</utt><utt uid="52"> Weh uns! was ist das?
</utt><utt uid="56"> Franz von Sickingen hält vor dem Schlag und läßt euch sagen: Er habe gehört, wie unwürdig man an seinem Schwager bundbrüchig geworden sei, wie die Herrn von Heilbronn allen Vorschub täten. Er verlange Rechenschaft, sonst wolle er binnen einer Stunde die Stadt an vier Ecken anzünden und sie der Plünderung preisgeben.
</utt><utt uid="6"> Braver Schwager!
</utt><utt uid="54"> Tretet ab, Götz! – Was ist zu tun?
</utt><utt uid="52"> Habt Mitleiden mit uns und unserer Bürgerschaft! Sickingen ist unbändig in seinem Zorn, er ist Mann, es zu halten.
</utt><utt uid="54"> Sollen wir uns und dem Kaiser die Gerechtsame vergeben?
</utt><utt uid="39"> Wenn wir nur Leute hätten, sie zu behaupten. So aber könnten wir umkommen, und die Sache wäre nur desto schlimmer. Wir gewinnen im Nachgeben.
</utt><utt uid="52"> Wir wollen Götzen ansprechen, für uns ein gut Wort einzulegen. Mir ist's, als wenn ich die Stadt schon in Flammen sähe.
</utt><utt uid="54"> Laßt Götzen herein.
</utt><utt uid="6"> Was soll's?
</utt><utt uid="54"> Du würdest wohl tun, deinen Schwager von seinem rebellischen Vorhaben abzumahnen. Anstatt dich vom Verderben zu retten, stürzt er dich tiefer hinein, indem er sich zu deinem Falle gesellt.
</utt><utt uid="6"> Geh hin! Sag ihm: er soll unverzüglich hereinbrechen, soll hieher kommen, nur der Stadt kein Leids tun. Wenn sich die Schurken hier widersetzen, soll er Gewalt brauchen. Es liegt mir nichts dran umzukommen, wenn sie nur alle mit erstochen werden.
</utt></s><s><utt uid="6"> Das war Hülfe vom Himmel! Wie kommst du so erwünscht und unvermutet, Schwager?
</utt><utt uid="38"> Ohne Zauberei. Ich hatte zwei, drei Boten ausgeschickt, zu hören, wie dir's ginge? Auf die Nachricht von ihrem Meineid macht ich mich auf den Weg. Nun haben wir sie.
</utt><utt uid="6"> Ich verlange nichts als ritterliche Haft.
</utt><utt uid="38"> Du bist zu ehrlich. Dich nicht einmal des Vorteils zu bedienen, den der Rechtschaffene über den Meineidigen hat! Sie sitzen im Unrecht, wir wollen ihnen keine Kissen unterlegen. Sie haben die Befehle des Kaisers schändlich mißbraucht. Und wie ich Ihro Majestät kenne, darfst du sicher auf mehr dringen. Es ist zu wenig.
</utt><utt uid="6"> Ich bin von jeher mit wenigem zufrieden gewesen.
</utt><utt uid="38"> Und bist von jeher zu kurz gekommen. Meine Meinung ist: sie sollen deine Knechte aus dem Gefängnis und dich zusamt ihnen auf deinen Eid nach deiner Burg ziehen lassen. Du magst versprechen, nicht aus deiner Terminei zu gehen, und wirst immer besser sein als hier.
</utt><utt uid="6"> Sie werden sagen: Meine Güter seien dem Kaiser heimgefallen.
</utt><utt uid="38"> So sagen wir: Du wolltest zur Miete drin wohnen, bis sie dir der Kaiser wieder zu Lehn gäbe. Laß sie sich wenden wie Aale in der Reuse, sie sollen uns nicht entschlüpfen. Sie werden von Kaiserlicher Majestät reden, von ihrem Auftrag. Das kann uns einerlei sein. Ich kenne den Kaiser auch und gelte was bei ihm. Er hat immer gewünscht, dich unter seinem Heer zu haben. Du wirst nicht lang auf deinem Schlosse sitzen, so wirst du aufgerufen werden.
</utt><utt uid="6"> Wollte Gott bald, eh ich 's Fechten verlerne.
</utt><utt uid="38"> Der Mut verlernt sich nicht, wie er sich nicht lernt. Sorge für nichts! Wenn deine Sachen in der Ordnung sind, geh ich nach Hof, denn meine Unternehmung fängt an reif zu werden. Günstige Aspekten deuten mir: »Brich auf!« Es ist mir nichts übrig, als die Gesinnung des Kaisers zu sondieren. Trier und Pfalz vermuten eher des Himmels Einfall, als daß ich ihnen übern Kopf kommen werde. Und ich will kommen wie ein Hagelwetter! Und wenn wir unser Schicksal machen können, so sollst du bald der Schwager eines Kurfürsten sein. Ich hoffte auf deine Faust bei dieser Unternehmung.
</utt><utt uid="6"> Oh! das deutete der Traum, den ich hatte, als ich tags darauf Marien an Weislingen versprach. Er sagte mir Treu zu, und hielt meine rechte Hand so fest, daß sie aus den Armschienen ging, wie abgebrochen. Ach! Ich bin in diesem Augenblick wehrloser, als ich war, da sie mir abgeschossen wurde. Weislingen! Weislingen!
</utt><utt uid="38"> Vergiß einen Verräter. Wir wollen seine Anschläge vernichten, sein Ansehn untergraben, und Gewissen und Schande sollen ihn zu Tode fressen. Ich seh, ich seh im Geist meine Feinde, deine Feinde niedergestürzt. Götz, nur noch ein halb Jahr!
</utt><utt uid="6"> Deine Seele fliegt hoch. Ich weiß nicht; seit einiger Zeit wollen sich in der meinigen keine fröhlichen Aussichten eröffnen. – Ich war schon mehr im Unglück, schon einmal gefangen, und so, wie mir's jetzt ist, war mir's niemals.
</utt><utt uid="38"> Glück macht Mut. Kommt zu den Perücken! Sie haben lang genug den Vortrag gehabt, laß uns einmal die Müh übernehmen. 
</utt></s><s><utt uid="24"> Weislingen.
</utt><utt uid="24"> Das ist verhaßt!
</utt><utt uid="14"> Ich hab die Zähne zusammengebissen. Ein so schöner Anschlag, so glücklich vollführt, und am Ende ihn auf sein Schloß zu lassen! Der verdammte Sickingen!
</utt><utt uid="24"> Sie hätten's nicht tun sollen.
</utt><utt uid="14"> Sie saßen fest. Was konnten sie machen? Sickingen drohte mit Feuer und Schwert, der hochmütige jähzornige Mann! Ich haß ihn. Sein Ansehn nimmt zu wie ein Strom, der nur einmal ein paar Bäche gefressen hat, die übrigen folgen von selbst.
</utt><utt uid="24"> Hatten sie keinen Kaiser?
</utt><utt uid="14"> Liebe Frau! Er ist nur der Schatten davon, er wird alt und mißmutig. Wie er hörte, was geschehen war, und ich nebst den übrigen Regimentsräten eiferte, sagte er: »Laßt ihnen Ruh! Ich kann dem alten Götz wohl das Plätzchen gönnen, und wenn er da still ist, was habt ihr über ihn zu klagen?« Wir redeten vom Wohl des Staats. »Oh!« sagt' er, »hätt' ich von jeher Räte gehabt, die meinen unruhigen Geist mehr auf das Glück einzelner Menschen gewiesen hätten!«
</utt><utt uid="24"> Er verliert den Geist eines Regenten.
</utt><utt uid="14"> Wir zogen auf Sickingen los. – »Er ist mein treuer Diener«, sagt' er; »hat er's nicht auf meinen Befehl getan, so tat er doch besser meinen Willen als meine Bevollmächtigten, und ich kann's gutheißen, vor oder nach.«
</utt><utt uid="24"> Man möchte sich zerreißen.
</utt><utt uid="14"> Ich habe deswegen noch nicht alle Hoffnung aufgegeben. Er ist auf sein ritterlich Wort auf sein Schloß gelassen, sich da still zu halten. Das ist ihm unmöglich; wir wollen bald eine Ursach wider ihn haben.
</utt><utt uid="24"> Und desto eher, da wir hoffen können, der Kaiser werde bald aus der Welt gehn, und Karl, sein trefflicher Nachfolger, majestätischere Gesinnungen verspricht.
</utt><utt uid="14"> Karl? Er ist noch weder gewählt noch gekrönt.
</utt><utt uid="24"> Wer wünscht und hofft es nicht?
</utt><utt uid="14"> Du hast einen großen Begriff von seinen Eigenschaften; fast sollte man denken, du sähest sie mit andern Augen.
</utt><utt uid="24"> Du beleidigst mich, Weislingen. Kennst du mich für das?
</utt><utt uid="14"> Ich sagte nichts dich zu beleidigen. Aber schweigen kann ich nicht dazu. Karls ungewöhnliche Aufmerksamkeit für dich beunruhigt mich.
</utt><utt uid="24"> Und mein Betragen?
</utt><utt uid="14"> Du bist ein Weib. Ihr haßt keinen, der euch hofiert.
</utt><utt uid="24"> Aber ihr?
</utt><utt uid="14"> Er frißt mir am Herzen, der fürchterliche Gedanke! Adelheid!
</utt><utt uid="24"> Kann ich deine Torheit kurieren?
</utt><utt uid="14"> Wenn du wolltest! Du könntest dich vom Hof entfernen.
</utt><utt uid="24"> Sage Mittel und Art. Bist du nicht bei Hofe? Soll ich dich lassen und meine Freunde, um auf meinem Schloß mich mit den Uhus zu unterhalten? Nein, Weislingen, daraus wird nichts. Beruhige dich, du weißt, wie ich dich liebe.
</utt><utt uid="14"> Der heilige Anker in diesem Sturm, solang der Strick nicht reißt. 
</utt><utt uid="24"> Fängst du's so an! Das fehlte noch. Die Unternehmungen meines Busens sind zu groß, als daß du ihnen im Wege stehen solltest. Karl! Großer trefflicher Mann, und Kaiser dereinst! und sollte er der einzige sein unter den Männern, dem der Besitz meiner Gunst nicht schmeichelte? Weislingen, denke nicht mich zu hindern, sonst mußt du in den Boden, mein Weg geht über dich hin.
</utt><utt uid="22"> Hier, gnädige Frau.
</utt><utt uid="24"> Gab dir Karl ihn selbst?
</utt><utt uid="22"> Ja.
</utt><utt uid="24"> Was hast du? Du siehst so kummervoll.
</utt><utt uid="22"> Es ist Euer Wille, daß ich mich totschmachten soll; in den Jahren der Hoffnung macht Ihr mich verzweifeln.
</utt><utt uid="24"> Er dauert mich – und wie wenig kostet's mich, ihn glücklich zu machen! Sei gutes Muts, Junge. Ich fühle deine Lieb und Treu, und werde nie unerkenntlich sein.
</utt><utt uid="22"> Wenn Ihr das fähig wärt, ich müßte vergehn. Mein Gott, ich habe keinen Blutstropfen in mir, der nicht Euer wäre, keinen Sinn, als Euch zu lieben und zu tun, was Euch gefällt!
</utt><utt uid="24"> Lieber Junge!
</utt><utt uid="22"> Ihr schmeichelt mir.  Wenn diese Ergebenheit nichts mehr verdient, als andere sich vorgezogen zu sehn, als Eure Gedanken alle nach dem Karl gerichtet zu sehn -
</utt><utt uid="24"> Du weißt nicht, was du willst, noch weniger, was du redst.
</utt><utt uid="22"> Ich will auch nicht mehr. Will nicht mehr den Unterhändler abgeben.
</utt><utt uid="24"> Franz! Du vergißt dich.
</utt><utt uid="22"> Mich aufzuopfern! Meinen lieben Herrn!
</utt><utt uid="24"> Geh mir aus dem Gesicht.
</utt><utt uid="22"> Gnädige Frau!
</utt><utt uid="24"> Geh, entdecke deinem lieben Herrn mein Geheimnis. Ich war die Närrin, dich für was zu halten, das du nicht bist.
</utt><utt uid="22"> Liebe gnädige Frau, Ihr wißt, daß ich Euch liebe.
</utt><utt uid="24"> Und du warst mein Freund, meinem Herzen so nahe. Geh, verrat mich.
</utt><utt uid="22"> Eher wollt ich mir das Herz aus dem Leibe reißen! Verzeiht mir, gnädige Frau. Mein Herz ist zu voll, meine Sinnen halten's nicht aus.
</utt><utt uid="24"> Lieber warmer Junge! 
</utt><utt uid="24"> Laß mich!
</utt><utt uid="22"> Gott! Gott!
</utt><utt uid="24"> Laß mich, die Mauern sind Verräter. Laß mich.  Wanke nicht von deiner Lieb und Treu, und der schönste Lohn soll dir werden. 
</utt><utt uid="22"> Der schönste Lohn! Nur bis dahin laß mich leben! Ich wollte meinen Vater ermorden, der mir diesen Platz streitig machte.
</utt></s><s><utt uid="6"> Der Müßiggang will mir gar nicht schmecken, und meine Beschränkung wird mir von Tag zu Tag enger; ich wollt, ich könnt schlafen, oder mir nur einbilden, die Ruhe sei was Angenehmes.
</utt><utt uid="10"> So schreib doch deine Geschichte aus, die du angefangen hast. Gib deinen Freunden ein Zeugnis in die Hand, deine Feinde zu beschämen; verschaff einer edlen Nachkommenschaft die Freude, dich nicht zu verkennen.
</utt><utt uid="6"> Ach! Schreiben ist geschäftiger Müßiggang, es kommt mir sauer an. Indem ich schreibe, was ich getan, ärger ich mich über den Verlust der Zeit, in der ich etwas tun könnte.
</utt><utt uid="10"> Sei nicht wunderlich. Du bist eben an deiner ersten Gefangenschaft in Heilbronn.
</utt><utt uid="6"> Das war mir von jeher ein fataler Ort.
</utt><utt uid="10"> »Da waren selbst einige von den Bündischen, die zu mir sagten: ich habe törig getan, mich meinen ärgsten Feinden zu stellen, da ich doch vermuten konnte, sie würden nicht glimpflich mit mir umgehn; da antwortet ich:« Nun, was antwortetest du? Schreibe weiter.
</utt><utt uid="6"> Ich sagte: »Setz ich so oft meine Haut an anderer Gut und Geld, sollt ich sie nicht an mein Wort setzen?«
</utt><utt uid="10"> Diesen Ruf hast, du.
</utt><utt uid="6"> Den sollen sie mir nicht nehmen! Sie haben mir alles genommen, Gut, Freiheit -
</utt><utt uid="10"> Es fällt in die Zeiten, wie ich die von Miltenberg und Singlingen in der Wirtsstube fand, die mich nicht kannten. Da hatt' ich eine Freude, als wenn ich einen Sohn geboren hätte. Sie rühmten dich untereinander und sagten: »Er ist das Muster eines Ritters, tapfer und edel in seiner Freiheit« und gelassen und treu im Unglück.«
</utt><utt uid="6"> Sie sollen mir einen stellen, dem ich mein Wort gebrochen! Und Gott weiß, daß ich mehr geschwitzt hab, meinem Nächsten zu dienen, als mir, daß ich um den Namen eines tapfern und treuen Ritters gearbeitet habe, nicht um hohe Reichtümer und Rang zu gewinnen. Und Gott sei Dank, worum ich warb, ist mir worden.
</utt><utt uid="6"> Glück zu, brave Jäger!
</utt><utt uid="7"> Das sind wir aus braven Reitern geworden. Aus Stiefeln machen sich leicht Pantoffeln.
</utt><utt uid="42"> Die Jagd ist doch immer was, und eine Art von Krieg.
</utt><utt uid="7"> Wenn man nur hierzulande nicht immer mit Reichsknechten zu tun hätte. Wißt Ihr, gnädiger Herr, wie Ihr uns prophezeitet: wenn sich die Welt umkehrte, würden wir Jäger werden. Da sind wir's ohne das.
</utt><utt uid="6"> Es kommt auf eins hinaus, wir sind aus unserm Kreise gerückt.
</utt><utt uid="7"> Es sind bedenkliche Zeiten. Schon seit acht Tagen läßt sich ein fürchterlicher Komet sehen, und ganz Deutschland ist in Angst, es bedeute den Tod des Kaisers, der sehr krank ist.
</utt><utt uid="6"> Sehr krank! Unsere Bahn geht zu Ende.
</utt><utt uid="42"> Und hier in der Nähe gibt's noch schrecklichere Veränderungen. Die Bauern haben einen entsetzlichen Aufstand erregt.
</utt><utt uid="6"> Wo?
</utt><utt uid="42"> Im Herzen von Schwaben. Sie sengen, brennen und morden. Ich fürchte, sie verheeren das ganze Land.
</utt><utt uid="7"> Einen fürchterlichen Krieg gibt's. Es sind schon an die hundert Ortschaften aufgestanden, und täglich mehr. Der Sturmwind neulich hat ganze Wälder ausgerissen, und kurz darauf hat man in der Gegend, wo der Aufstand begonnen, zwei feurige Schwerter kreuzweis in der Luft gesehn.
</utt><utt uid="6"> Da leiden von meinen guten Herrn und Freunden gewiß unschuldig mit!
</utt><utt uid="7"> Schade, daß wir nicht reiten dürfen!
</utt></s><s><utt uid="58"> Fort! Fort! daß wir den Mordhunden entgehen.
</utt><utt uid="59"> Heiliger Gott, wie blutrot der Himmel ist, die untergehende Sonne blutrot!
</utt><utt uid="60"> Das bedeut Feuer.
</utt><utt uid="59"> Mein Mann! Mein Mann!
</utt><utt uid="58"> Fort! Fort! In Wald!
</utt><utt uid="61"> Was sich widersetzt, niedergestochen! Das Dorf ist unser. Daß von Früchten nichts umkommt, nichts zurückbleibt. Plündert rein aus und schnell! Wir zünden gleich an.
</utt><utt uid="3"> Wie geht's Euch, Link?
</utt><utt uid="61"> Drunter und drüber, siehst du, du kommst zum Kehraus. Woher?
</utt><utt uid="3"> Von Weinsberg. Da war ein Fest.
</utt><utt uid="61"> Wie?
</utt><utt uid="3"> Wir haben sie zusammengestochen, daß eine Lust war.
</utt><utt uid="61"> Wen alles?
</utt><utt uid="3"> Dietrich von Weiler tanzte vor. Der Fratz! Wir waren mit hellem wütigem Hauf herum, und er oben auf'm Kirchturn wollt gütlich mit uns handeln. Paff! Schoß ihn einer vorn Kopf. Wir hinauf wie Wetter, und zum Fenster herunter mit dem Kerl.
</utt><utt uid="61"> Ah!
</utt><utt uid="3"> Ihr Hund', soll ich euch Bein' machen! Wie sie zaudern und trenteln, die Esel.
</utt><utt uid="61"> Brennt an! sie mögen drin braten! Fort! Fahrt zu, ihr Schlingel!
</utt><utt uid="3"> Darnach führten wir heraus den Helfenstein, den Eltershofen, an die dreizehn von Adel, zusammen auf achtzig. Herausgeführt auf die Ebne gegen Heilbronn. Das war ein Jubilieren und ein Tumultuieren von den Unsrigen, wie die lange Reih arme reiche Sünder daherzog, einander anstarrten, und Erd und Himmel! Umringt waren sie, ehe sie sich's versahen, und alle mit Spießen niedergestochen.
</utt><utt uid="61"> Daß ich nicht dabei war!
</utt><utt uid="3"> Hab mein Tag so kein Gaudium gehabt.
</utt><utt uid="61"> Fahrt zu! Heraus!
</utt><utt uid="31"> Alles ist leer.
</utt><utt uid="61"> So brennt an allen Ecken.
</utt><utt uid="3"> Wird ein hübsch Feuerchen geben. Siehst du, wie die Kerls übereinanderpurzelten und quiekten wie die Frösche! Es lief mir so warm übers Herz wie ein Glas Branntwein! Da war ein Rixinger, wenn der Kerl sonst auf die Jagd ritt, mit dem Federbusch und weiten Naslöchern, und uns vor sich hertrieb mit den Hunden und wie die Hunde. Ich hatt' ihn die Zeit nicht gesehen, sein Fratzengesicht fiel mir recht auf. Hasch! den Spieß ihm zwischen die Rippen, da lag er, streckt' alle vier über seine Gesellen. Wie die Hasen beim Treibjagen zuckten die Kerls übereinander.
</utt><utt uid="61"> Raucht schon brav.
</utt><utt uid="3"> Dort hinten brennt's. Laß uns mit der Beute gelassen zu dem großen Haufen ziehen.
</utt><utt uid="61"> Wo hält er?
</utt><utt uid="3"> Von Heilbronn hieher zu. Sie sind um einen Hauptmann verlegen, vor dem alles Volk Respekt hätt'. Denn wir sind doch nur ihresgleichen, das fühlen sie und werden schwürig.
</utt><utt uid="61"> Wen meinen sie?
</utt><utt uid="3"> Max Stumpf oder Götz von Berlichingen.
</utt><utt uid="61"> Das wär gut, gäb auch der Sache einen Schein, wenn's der Götz tät; er hat immer für einen rechtschaffnen Ritter gegolten. Auf! Auf! wir ziehen nach Heilbronn zu! Ruft's herum.
</utt><utt uid="3"> Das Feuer leucht uns noch eine gute Strecke. Hast du den großen Kometen gesehen?
</utt><utt uid="61"> Ja. Das ist ein grausam erschrecklich Zeichen! Wenn wir die Nacht durch ziehen, können wir ihn recht sehen. Er geht gegen eins auf.
</utt><utt uid="3"> Und bleibt nur fünf Viertelstunden. Wie ein gebogner Arm mit einem Schwert sieht er aus, so blutgelbrot.
</utt><utt uid="61"> Hast du die drei Stern gesehen an des Schwerts Spitze und Seite?
</utt><utt uid="3"> Und der breite wolkenfärbige Streif, mit tausend und tausend Striemen wie Spieß', und dazwischen wie kleine Schwerter.
</utt><utt uid="61"> Mir hat's gegraust. Wie das alles so bleichrot, und darunter viel feurige helle Flamme, und dazwischen die grausamen Gesichter mit rauchen Häuptern und Bärten!
</utt><utt uid="3"> Hast du die auch gesehen? Und das zwitzert alles so durcheinander, als läg's in einem blutigen Meere, und arbeitet durcheinander, daß einem die Sinne vergehn!
</utt><utt uid="61"> Auf! Auf! 
</utt></s><s><utt uid="62"> Wild. Max Stumpf. Haufen.
</utt><utt uid="63"> Ihr könnt nicht verlangen, daß ich euer Hauptmann sein soll. Für mich und euch wär's nichts nütze. Ich bin Pfalzgräfischer Diener; wie sollt ich gegen meinen Herrn führen? Ihr würdet immer wähnen, ich rät nicht von Herzen.
</utt><utt uid="62"> Wußten wohl, du würdest Entschuldigung finden.
</utt><utt uid="6"> Was wollt ihr mit mir?
</utt><utt uid="62"> Ihr sollt unser Hauptmann sein.
</utt><utt uid="6"> Soll ich mein ritterlich Wort dem Kaiser brechen und aus meinem Bann gehen?
</utt><utt uid="64"> Das ist keine Entschuldigung.
</utt><utt uid="6"> Und wenn ich ganz frei wäre, und ihr wollt handeln wie bei Weinsberg an den Edeln und Herrn, und so forthausen, wie rings herum das Land brennt und blutet, und ich sollt euch behülflich sein zu euerm schändlichen rasenden Wesen – eher sollt ihr mich totschlagen wie einen wütigen Hund, als daß ich euer Haupt würde!
</utt><utt uid="62"> Wäre das nicht geschehen, es geschähe vielleicht nimmermehr.
</utt><utt uid="65"> Das war eben das Unglück, daß sie keinen Führer hatten, den sie geehrt, und der ihrer Wut Einhalt tun können. Nimm die Hauptmannschaft an, ich bitte dich, Götz. Die Fürsten werden dir Dank wissen, ganz Deutschland. Es wird zum Besten und Frommen aller sein. Menschen und Länder werden geschont werden.
</utt><utt uid="6"> Warum übernimmst du's nicht?
</utt><utt uid="65"> Ich hab mich von ihnen losgesagt.
</utt><utt uid="62"> Wir haben nicht Sattelhenkens Zeit, und langer unnötiger Diskurse. Kurz und gut. Götz, sei unser Hauptmann, oder sieh zu deinem Schloß und deiner Haut. Und hiermit zwei Stunden Bedenkzeit. Bewacht ihn.
</utt><utt uid="6"> Was braucht's das! Ich bin so gut entschlossen – jetzt als darnach. Warum seid ihr ausgezogen? Eure Rechte und Freiheiten wiederzuerlangen? Was wütet ihr und verderbt das Land! Wollt ihr abstehen von allen Übeltaten und handeln als wackre Leute, die wissen, was sie wollen, so will ich euch behülflich sein zu euern Forderungen und auf acht Tag euer Hauptmann sein.
</utt><utt uid="64"> Was geschehen ist, ist in der ersten Hitz geschehen, und braucht's deiner nicht, uns künftig zu hindern.
</utt><utt uid="62"> Auf ein Vierteljahr wenigstens mußt du uns zusagen.
</utt><utt uid="65"> Macht vier Wochen, damit könnt ihr beide zufrieden sein.
</utt><utt uid="6"> Meinetwegen.
</utt><utt uid="62"> Eure Hand!
</utt><utt uid="6"> Und gelobt mir, den Vertrag, den ihr mit mir gemacht, schriftlich an alle Haufen zu senden, ihm bei Strafe streng nachzukommen.
</utt><utt uid="64"> Nun ja! Soll geschehen.
</utt><utt uid="6"> So verbind ich mich euch auf vier Wochen.
</utt><utt uid="65"> Glück zu! Was du tust, schon unsern gnädigen Herrn den Pfalzgrafen.
</utt><utt uid="62"> Bewacht ihn. Daß niemand mit ihm rede außer eurer Gegenwart.
</utt><utt uid="6"> Lerse! Kehr zu meiner Frau. Steh ihr bei. Sie soll bald Nachricht von mir haben.
</utt><utt uid="3"> Was hören wir von einem Vertrag? Was soll der Vertrag?
</utt><utt uid="61"> Es ist schändlich, so einen Vertrag einzugehen.
</utt><utt uid="62"> Wir wissen so gut, was wir wollen, als ihr, und haben zu tun und zu lassen.
</utt><utt uid="64"> Das Rasen und Brennen und Morden mußte doch einmal aufhören, heut oder morgen! so haben wir noch einen braven Hauptmann dazu gewonnen.
</utt><utt uid="3"> Was aufhören! Du Verräter! Warum sind wir da? Uns an unsern Feinden zu rächen, uns emporzuhelfen! – Das hat euch ein Fürstenknecht geraten.
</utt><utt uid="62"> Komm, Wild, er ist wie ein Vieh. 
</utt><utt uid="3"> Geht nur! Wird euch kein Haufen zustehn. Die Schurken! Link, wir wollen die andern aufhetzen, Miltenberg dort drüben anzünden, und wenn's Händel setzt wegen des Vertrags, schlagen wir den Verträgern zusammen die Köpf ab.
</utt><utt uid="61"> Wir haben doch den großen Haufen auf unsrer Seite.
</utt></s><s><utt uid="14"> Mein Pferd! – Ihr habt's den andern Herrn auch angesagt?
</utt><utt uid="66"> Wenigstens sieben Fähnlein werden mit Euch eintreffen, im Wald hinter Miltenberg. Die Bauern ziehen unten herum. Überall sind Boten ausgeschickt, der ganze Bund wird in kurzem zusammen sein. Fehlen kann's nicht; man sagt, es sei Zwist unter ihnen.
</utt><utt uid="14"> Desto besser! – Franz!
</utt><utt uid="22"> Gnädiger Herr?
</utt><utt uid="14"> Richt es pünktlich aus. Ich bind es dir auf deine Seele. Gib ihr den Brief. Sie soll vom Hof auf mein Schloß! Sogleich! Du sollst sie abreisen sehn, und mir's dann melden.
</utt><utt uid="22"> Soll geschehen, wie Ihr befehlt.
</utt><utt uid="14"> Sag ihr, sie soll wollen.  Führt uns nun den nächsten und besten Weg.
</utt><utt uid="66"> Wir müssen umziehen. Die Wasser sind von den entsetzlichen Regen alle ausgetreten.
</utt></s><s><utt uid="10"> Lerse.
</utt><utt uid="42"> Tröstet Euch, gnädige Frau!
</utt><utt uid="10"> Ach, Lerse, die Tränen stunden ihm in den Augen, wie er Abschied von mir nahm. Es ist grausam, grausam!
</utt><utt uid="42"> Er wird zurückkehren.
</utt><utt uid="10"> Es ist nicht das. Wenn er auszog, rühmlichen Sieg zu erwerben, da war mir's nicht weh ums Herz. Ich freute mich auf seine Rückkunft, vor der mir jetzt bang ist.
</utt><utt uid="42"> Ein so edler Mann -
</utt><utt uid="10"> Nenn ihn nicht so, das macht neu Elend. Die Bösewichter! Sie drohten, ihn zu ermorden, und sein Schloß anzuzünden. – Wenn er wiederkommen wird – ich seh ihn finster, finster. Seine Feinde werden lügenhafte Klagartikel schmieden, und er wird nicht sagen können: Nein!
</utt><utt uid="42"> Er wird und kann.
</utt><utt uid="10"> Er hat seinen Bann gebrochen. Sag Nein!
</utt><utt uid="42"> Nein! Er ward gezwungen; wo ist der Grund, ihn zu verdammen?
</utt><utt uid="10"> Die Bosheit sucht keine Gründe, nur Ursachen. Er hat sich zu Rebellen, Missetätern, Mördern gesellt, ist an ihrer Spitze gezogen. Sage Nein!
</utt><utt uid="42"> Laßt ab, Euch zu quälen und mich. Haben sie ihm nicht feierlich zugesagt, keine Tathandlungen mehr zu unternehmen, wie die bei Weinsberg? Hört ich sie nicht selbst halbreuig sagen: Wenn's nicht geschehen wär, geschäh's vielleicht nie? Müßten nicht Fürsten und Herrn ihm Dank wissen, wenn er freiwillig Führer eines unbändigen Volks geworden wäre, um ihrer Raserei Einhalt zu tun und so viel Menschen und Besitztümer zu schonen?
</utt><utt uid="10"> Du bist ein liebevoller Advokat. – Wenn sie ihn gefangennähmen, als Rebell behandelten, und sein graues Haupt – Lerse, ich möchte von Sinnen kommen.
</utt><utt uid="42"> Sende ihrem Körper Schlaf, lieber Vater der Menschen, wenn du ihrer Seele keinen Trost geben willst!
</utt><utt uid="10"> Georg hat versprochen, Nachricht zu bringen. Er wird auch nicht dürfen, wie er will. Sie sind ärger als gefangen. Ich weiß, man bewacht sie wie Feinde. Der gute Georg! Er wollte nicht von seinem Herrn weichen.
</utt><utt uid="42"> Das Herz blutete mir, wie er mich von sich schickte. Wenn Ihr nicht meiner Hülfe bedürftet, alle Gefahren des schmählichsten Todes sollten mich nicht von ihm getrennt haben.
</utt><utt uid="10"> Ich weiß nicht, wo Sickingen ist. Wenn ich nur Marien einen Boten schicken könnte.
</utt><utt uid="42"> Schreibt nur, ich will dafür sorgen. 
</utt></s><s><utt uid="6"> Georg.
</utt><utt uid="6"> Geschwind zu Pferde, Georg! ich sehe Miltenberg brennen. Halten sie so den Vertrag? Reit hin, sag ihnen die Meinung. Die Mordbrenner! Ich sage mich von ihnen los. Sie sollen einen Zigeuner zum Hauptmann machen, nicht mich. Geschwind, Georg.  Wollt, ich wäre tausend Meilen davon, und läg im tiefsten Turn, der in der Türkei steht. Könnt ich mit Ehren von ihnen kommen! Ich fahr ihnen alle Tag durch den Sinn, sag ihnen die bittersten Wahrheiten, daß sie mein müde werden und mich erlassen sollen.
</utt><utt uid="67"> Gott grüß Euch, sehr edler Herr.
</utt><utt uid="6"> Gott dank Euch. Was bringt Ihr? Euern Namen?
</utt><utt uid="67"> Der tut nichts zur Sache. Ich komme, Euch zu sagen, daß Euer Kopf in Gefahr ist. Die Anführer sind müde, sich von Euch so harte Worte geben zu lassen, haben beschlossen, Euch aus dem Weg zu räumen. Mäßigt Euch oder seht zu entwischen, und Gott geleit Euch. 
</utt><utt uid="6"> Auf diese Art dein Leben zu lassen, Götz, und so zu enden! Es sei drum! So ist mein Tod der Welt das sicherste Zeichen, daß ich nichts Gemeines mit den Hunden gehabt habe.
</utt><utt uid="68"> Herr, Herr! Sie sind geschlagen, sie sind gefangen.
</utt><utt uid="6"> Wer?
</utt><utt uid="69"> Die Miltenberg verbrannt haben. Es zog sich ein Bündischer Trupp hinter dem Berg hervor und überfiel sie auf einmal.
</utt><utt uid="6"> Sie erwartet ihr Lohn. – O Georg! Georg! – Sie haben ihn mit den Bösewichtern gefangen – Mein Georg! Mein Georg! -
</utt><utt uid="61"> Auf, Herr Hauptmann, auf! Es ist nicht Säumens Zeit. Der Feind ist in der Nähe und mächtig.
</utt><utt uid="6"> Wer verbrannte Miltenberg?
</utt><utt uid="3"> Wenn Ihr Umstände machen wollt, so wird man Euch weisen, wie man keine macht.
</utt><utt uid="62"> Sorgt für unsere Haut und Eure. Auf! Auf!
</utt><utt uid="6"> Drohst du mir! Du Nichtswürdiger! Glaubst du, daß du mir fürchterlicher bist, weil des Grafen von Helfenstein Blut an deinen Kleidern klebt?
</utt><utt uid="3"> Berlichingen!
</utt><utt uid="6"> Du darfst meinen Namen nennen, und meine Kinder werden sich dessen nicht schämen.
</utt><utt uid="3"> Mit dir feigem Kerl! Fürstendiener!
</utt><utt uid="6">
</utt><utt uid="62"> Ihr seid rasend. Der Feind bricht auf allen Seiten 'rein, und ihr hadert!
</utt><utt uid="61"> Auf! Auf!
</utt><utt uid="14"> Nach! Nach! Sie fliehen. Laßt euch Regen und Nacht nicht abhalten. Götz ist unter ihnen, hör ich. Wendet Fleiß an, daß ihr ihn erwischt. Er ist schwer verwundet, sagen die Unsrigen.  Und wenn ich dich habe! – Es ist noch Gnade, wenn wir heimlich im Gefängnis dein Todesurteil vollstrecken. – So verlischt er vor dem Andenken der Menschen, und du kannst freier atmen, törichtes Herz. 
</utt></s><s><utt uid="60"> Flick das Strohdach über der Grube, Tochter, gibt hint nacht noch Regen genug.
</utt><utt uid="70"> Ein Hamster, Mutter. Da! Zwei Feldmäus.
</utt><utt uid="60"> Will sie dir abziehen und braten, und sollst eine Kapp haben von den Fellchen. – Du blutst?
</utt><utt uid="70"> Hamster hat mich bissen.
</utt><utt uid="60"> Hol mir dürr Holz, daß das Feuer loh brennt wenn dein Vater kommt, wird naß sein durch und durch.
</utt><utt uid="71"> Hast du brav geheischen?
</utt><utt uid="72"> Wenig genug. Das Land ist voll Tumult herum, daß man seins Lebens nicht sicher ist. Brennen zwei Dörfer lichterloh.
</utt><utt uid="71"> Ist das dort drunten Brand, der Schein? Seh ihm schon lang zu. Man ist die Feuerzeichen am Himmel zeither so gewohnt worden.
</utt><utt uid="39"> Hört ihr den wilden Jäger?
</utt><utt uid="73"> Er zieht grad über uns hin.
</utt><utt uid="39"> Wie die Hunde bellen! Wau! Wau!
</utt><utt uid="74"> Die Peitschen knallen.
</utt><utt uid="75"> Die Jäger jauchzen holla ho!
</utt><utt uid="60"> Bringt ja des Teufels sein Gepäck!
</utt><utt uid="39"> Haben im Trüben gefischt. Die Bauern rauben selbst, ist's uns wohl vergönnt.
</utt><utt uid="72"> Was hast du, Wolf?
</utt><utt uid="76"> Einen Hasen, da, und einen Hahn; ein Bratspieß; ein Bündel Leinwand; drei Kochlöffel und ein Pferdzaum.
</utt><utt uid="77"> Ein wullen Deck hab ich, ein Paar Stiefeln, und Zunder und Schwefel.
</utt><utt uid="60"> Ist alles pudelnaß, wollen's trocknen, gebt her.
</utt><utt uid="39"> Horch, ein Pferd! Geht! Seht, was ist. 
</utt><utt uid="6"> Gott sei Dank! Dort seh ich Feuer, sind Zigeuner. Meine Wunden verbluten, die Feinde hinterher. Heiliger Gott, du endigst gräßlich mit mir!
</utt><utt uid="39"> Ist's Friede daß du kommst?
</utt><utt uid="6"> Ich flehe Hülfe von euch. Meine Wunden ermatten mich. Helft mir vom Pferd!
</utt><utt uid="39"> Helf ihm! Ein edler Mann, an Gestalt und Wort.
</utt><utt uid="76"> Es ist Götz von Berlichingen.
</utt><utt uid="39"> Seid willkommen! Alles ist Euer, was wir haben.
</utt><utt uid="6"> Dank Euch.
</utt><utt uid="39"> Kommt in mein Zelt.
</utt></s><s><utt uid="39"> Götz.
</utt><utt uid="39"> Ruft der Mutter, sie soll Blutwurzel bringen und Pflaster.
</utt><utt uid="6">
</utt><utt uid="39"> Hier ist mein Feiertagswams.
</utt><utt uid="6"> Gott lohn's.
</utt><utt uid="39"> Ist mir herzlich lieb, Euch zu haben.
</utt><utt uid="6"> Kennt Ihr mich?
</utt><utt uid="39"> Wer sollte Euch nicht kennen! Götz, unser Leben und Blut lassen wir für Euch.
</utt><utt uid="78"> Kommen durch den Wald Reiter. Sind Bündische.
</utt><utt uid="39"> Eure Verfolger! Sie sollen nit bis zu Euch kommen! Auf, Schricks! Biete den andern! Wir kennen die Schliche besser als sie, wir schießen sie nieder, eh sie uns gewahr werden.
</utt><utt uid="6"> O Kaiser! Kaiser! Räuber beschützen deine Kinder.  Die wilden Kerls, starr und treu!
</utt><utt uid="79"> Rettet Euch! Die Feinde überwältigen.
</utt><utt uid="6"> Wo ist mein Pferd?
</utt><utt uid="79"> Hierbei.
</utt><utt uid="6"> Zum letztenmal sollen sie meinen Arm fühlen. Ich bin so schwach noch nicht. 
</utt><utt uid="79"> Er sprengt zu den Unsrigen.
</utt><utt uid="76"> Fort, fort! Alles verloren. Unser Hauptmann erschossen. Götz gefangen.
</utt></s><s><utt uid="24"> Er, oder ich! Der Übermütige! Mir drohen! – Wir wollen dir zuvorkommen. Was schleicht durch den Saal?  Wer ist draußen?
</utt><utt uid="22"> Macht mir auf, gnädige Frau.
</utt><utt uid="24"> Franz! Er verdient wohl, daß ich ihm aufmache. 
</utt><utt uid="22"> Liebe gnädige Frau.
</utt><utt uid="24"> Unverschämter! Wenn dich jemand gehört hätte.
</utt><utt uid="22"> O es schläft alles, alles!
</utt><utt uid="24"> Was willst du?
</utt><utt uid="22"> Mich läßt's nicht ruhen. Die Drohungen meines Herrn, Euer Schicksal, mein Herz.
</utt><utt uid="24"> Er war sehr zornig, als du Abschied nahmst?
</utt><utt uid="22"> Als ich ihn nie gesehen. Auf ihre Güter soll sie, sagt' er, sie soll wollen.
</utt><utt uid="24"> Und wir folgen?
</utt><utt uid="22"> Ich weiß nichts, gnädige Frau.
</utt><utt uid="24"> Betrogener törichter Junge, du siehst nicht, wo das hinaus will. Hier weiß er mich in Sicherheit. Denn lange steht's ihm schon nach meiner Freiheit. Er will mich auf seine Güter. Dort hat er Gewalt, mich zu behandeln, wie sein Haß ihm eingibt.
</utt><utt uid="22"> Er soll nicht!
</utt><utt uid="24"> Wirst du ihn hindern?
</utt><utt uid="22"> Er soll nicht!
</utt><utt uid="24"> Ich seh mein ganzes Elend voraus. Von seinem Schloß wird er mich mit Gewalt reißen, wird mich in ein Kloster sperren.
</utt><utt uid="22"> Hölle und Tod!
</utt><utt uid="24"> Wirst du mich retten?
</utt><utt uid="22"> Eh alles! alles!
</utt><utt uid="24"> Franz, ach uns zu retten!
</utt><utt uid="22"> Er soll nieder, ich will ihm den Fuß auf den Nacken setzen.
</utt><utt uid="24"> Keine Wut! Du sollst einen Brief an ihn haben, voll Demut, daß ich gehorche. Und dieses Fläschchen gieß ihm unter das Getränk.
</utt><utt uid="22"> Gebt. Ihr sollt frei sein!
</utt><utt uid="24"> Frei! Wenn du nicht mehr zitternd auf deinen Zehen zu mir schleichen wirst – nicht mehr ich ängstlich zu dir sage: »Brich auf, Franz, der Morgen kommt.«
</utt></s><s><utt uid="10"> Lerse.
</utt><utt uid="42"> Gott nehm das Elend von Euch, gnädige Frau. Marie ist hier.
</utt><utt uid="10"> Gott sei Dank! Lerse, wir sind in entsetzliches Elend versunken. Da ist's nun, wie mir alles ahnete! Gefangen, als Meuter, Missetäter in den tiefsten Turn geworfen
</utt><utt uid="42"> Ich weiß alles.
</utt><utt uid="10"> Nichts, nichts weißt du, der Jammer ist zu groß! Sein Alter, seine Wunden, ein schleichend Fieber und, mehr als alles das, die Finsternis seiner Seele, daß es so mit ihm enden soll.
</utt><utt uid="42"> Auch, und daß der Weislingen Kommissar ist.
</utt><utt uid="10"> Weislingen?
</utt><utt uid="42"> Man hat mit unerhörten Exekutionen verfahren. Metzler ist lebendig verbrannt, zu Hunderten gerädert, gespießt, geköpft, geviertelt. Das Land umher gleicht einer Metzge, wo Menschenfleisch wohlfeil ist.
</utt><utt uid="10"> Weislingen Kommissar! O Gott! Ein Strahl von Hoffnung. Marie soll mir zu ihm, er kann ihr nichts abschlagen. Er hatte immer ein weiches Herz, und wenn er sie sehen wird, die er so liebte, die so elend durch ihn ist – Wo ist sie?
</utt><utt uid="42"> Noch im Wirtshaus.
</utt><utt uid="10"> Führe mich zu ihr. Sie muß gleich fort. Ich fürchte alles.
</utt></s><s><utt uid="14"> Ich bin so krank, so schwach. Alle meine Gebeine sind hohl. Ein elendes Fieber hat das Mark ausgefressen. Keine Ruh und Rast, weder Tag noch Nacht. Im halben Schlummer giftige Träume. Die vorige Nacht begegnete ich Götzen im Wald. Er zog sein Schwert und forderte mich heraus. Ich faßte nach meinem, die Hand versagte mir. Da stieß er's in die Scheide, sah mich verächtlich an und ging hinter mich. – Er ist gefangen, und ich zittre vor ihm. Elender Mensch! Dein Wort hat ihn zum Tode verurteilt, und du bebst vor seiner Traumgestalt wie ein Missetäter! – Und soll er sterben? – Götz! Götz! – Wir Menschen führen uns nicht selbst; bösen Geistern ist Macht über uns gelassen, daß sie ihren höllischen Mutwillen an unserm Verderben üben.  – Matt! Matt! Wie sind meine Nägel so blau! – Ein kalter, kalter, verzehrender Schweiß lähmt mir jedes Glied. Es dreht mir alles vorm Gesicht. Könnt ich schlafen. Ach -
</utt><utt uid="14"> Jesus Marie! – Laß mir Ruh! Laß mir Ruh! – Die Gestalt fehlte noch! Sie stirbt, Marie stirbt, und zeigt sich mir an. – Verlaß mich, seliger Geist, ich bin elend genug.
</utt><utt uid="12"> Weislingen, ich bin kein Geist. Ich bin Marie.
</utt><utt uid="14"> Das ist ihre Stimme.
</utt><utt uid="12"> Ich komme, meines Bruders Leben von dir zu erflehen. Er ist unschuldig, so strafbar er scheint.
</utt><utt uid="80"> Still, Marie! Du Engel des Himmels bringst die Qualen der Hölle mit dir. Rede nicht fort.
</utt><utt uid="12"> Und mein Bruder soll sterben? Weislingen, es ist entsetzlich, daß ich dir zu sagen brauche: er ist unschuldig; daß ich jammern muß, dich von dem abscheulichsten Morde zurückzuhalten. Deine Seele ist bis in ihre innersten Tiefen von feindseligen Mächten besessen. Das ist Adelbert!
</utt><utt uid="14"> Du siehst, der verzehrende Atem des Todes hat mich angehaucht, meine Kraft sinkt nach dem Grabe. Ich stürbe als ein Elender, und du kommst, mich in Verzweiflung zu stürzen. Wenn ich reden könnte, dein höchster Haß würde in Mitleid und Jammer zerschmelzen. O Marie! Marie!
</utt><utt uid="12"> Weislingen, mein Bruder verkranket im Gefängnis. Seine schweren Wunden, sein Alter. Und wenn du fähig wärst, sein graues Haupt – Weislingen, wir würden verzweifeln.
</utt><utt uid="14"> Genug. 
</utt><utt uid="22"> Gnädiger Herr.
</utt><utt uid="14"> Die Papiere dort, Franz!
</utt><utt uid="22">
</utt><utt uid="14"> Hier ist deines Bruders Todesurteil unterschrieben.
</utt><utt uid="12"> Gott im Himmel!
</utt><utt uid="14"> Und so zerreiß ich's! Er lebt. Aber kann ich wieder schaffen, was ich zerstört habe? Weine nicht so, Franz! Guter Junge, dir geht mein Elend tief zu Herzen.
</utt><utt uid="22">
</utt><utt uid="12"> Er ist sehr krank. Sein Anblick zerreißt mir das Herz. Wie liebt ich ihn! und nun ich ihm nahe, fühl ich, wie lebhaft.
</utt><utt uid="14"> Franz, steh auf und laß das Weinen! Ich kann wieder aufkommen. Hoffnung ist bei den Lebenden.
</utt><utt uid="22"> Ihr werdet nicht. Ihr müßt sterben.
</utt><utt uid="14"> Ich muß?
</utt><utt uid="22"> Gift! Gift! Von Euerm Weibe! – Ich! Ich! 
</utt><utt uid="14"> Marie, geh ihm nach. Er verzweifelt.  Gift von meinem Weibe! Weh! Weh! Ich fühl's. Marter und Tod!
</utt><utt uid="12"> Hülfe! Hülfe!
</utt><utt uid="14"> Gott, vermag ich das nicht!
</utt><utt uid="12"> Er ist hin. Zum Saalfenster hinaus stürzt' er wütend in den Main hinunter.
</utt><utt uid="14"> Ihm ist wohl. – Dein Bruder ist außer Gefahr. Die übrigen Kommissarien, Seckendorf besonders, sind seine Freunde. Ritterlich Gefängnis werden sie ihm auf sein Wort gleich gewähren. Leb wohl, Maria, und geh.
</utt><utt uid="12"> Ich will bei dir bleiben, armer Verlaßner.
</utt><utt uid="14"> Wohl verlassen und arm! Du bist ein furchtbarer Rächer, Gott! – Mein Weib -
</utt><utt uid="12"> Entschlage dich dieser Gedanken. Kehre dein Herz zu dem Barmherzigen.
</utt><utt uid="14"> Geh, liebe Seele, überlaß mich meinem Elend. – Entsetzlich! Auch deine Gegenwart, Marie, der letzte Trost, ist Qual.
</utt><utt uid="12"> Stärke mich, o Gott! Meine Seele erliegt mit der seinigen.
</utt><utt uid="14"> Weh! Weh! Gift von meinem Weibe! – Mein Franz verführt durch die Abscheuliche! Wie sie wartet, horcht auf den Boten, der ihr die Nachricht bringe: er ist tot. Und du, Marie! Marie, warum bist du gekommen, daß du jede schlafende Erinnerung meiner Sünden wecktest! Verlaß mich! Verlaß mich, daß ich sterbe.
</utt><utt uid="12"> Laß mich bleiben. Du bist allein. Denk, ich sei deine Wärterin. Vergiß alles. Vergesse dir Gott so alles, wie ich dir alles vergesse.
</utt><utt uid="14"> Du Seele voll Liebe, bete für mich, bete für mich! Mein Herz ist verschlossen.
</utt><utt uid="12"> Er wird sich deiner erbarmen. – Du bist matt.
</utt><utt uid="14"> Ich sterbe, sterbe und kann nicht ersterben. Und in dem fürchterlichen Streit des Lebens und Todes sind die Qualen der Hölle.
</utt><utt uid="12"> Erbarmer, erbarme dich seiner! Nur einen Blick deiner Liebe an sein Herz, daß es sich zum Trost öffne, und sein Geist Hoffnung, Lebenshoffnung in den Tod hinüberbringe!
</utt></s><s><utt uid="81"> Richter des heimlichen Gerichts, schwurt auf Strang und Schwert, unsträflich zu sein, zu richten im Verborgnen, zu strafen im Verborgnen Gott gleich! Sind eure Herzen rein und eure Hände, hebt die Arme empor, ruft über die Missetäter: »Wehe! Wehe!«
</utt><utt uid="49"> Wehe! Wehe!
</utt><utt uid="81"> Rufer, beginne das Gericht!
</utt><utt uid="82"> Ich, Rufer, rufe die Klag gegen den Missetäter. Des Herz rein ist, dessen Händ rein sind zu schwören auf Strang und Schwert, der klage bei Strang und Schwert! klage! klage!
</utt><utt uid="83"> Mein Herz ist rein von Missetat, meine Hände von unschuldigem Blut. Verzeih mir Gott böse Gedanken und hemme den Weg zum Willen! Ich hebe meine Hand auf und klage! klage! klage!
</utt><utt uid="81"> Wen klagst du an?
</utt><utt uid="83"> Klage an auf Strang und Schwert Adelheiden von Weislingen. Sie hat Ehebruchs sich schuldig gemacht, ihren Mann vergiftet durch ihren Knaben. Der Knab hat sich selbst gerichtet, der Mann ist tot.
</utt><utt uid="81"> Schwörst du zu dem Gott der Wahrheit, daß du Wahrheit klagst?
</utt><utt uid="83"> Ich schwöre.
</utt><utt uid="81"> Würd es falsch befunden, beutst du deinen Hals der Strafe des Mords und des Ehebruchs?
</utt><utt uid="83"> Ich biete.
</utt><utt uid="81"> Eure Stimmen.
</utt><utt uid="83"> Richter des heimlichen Gerichts, was ist euer Urteil über Adelheiden von Weislingen, bezüchtigt des Ehebruchs und Mords?
</utt><utt uid="81"> Sterben soll sie! sterben des bittern doppelten Todes; mit Strang und Dolch büßen doppelt doppelte Missetat. Streckt eure Hände empor, und rufet Weh über sie! Weh! Weh! In die Hände des Rächers.
</utt><utt uid="49"> Weh! Weh! Weh!
</utt><utt uid="81"> Rächer! Rächer, tritt auf.
</utt><utt uid="84">
</utt><utt uid="81"> Faß hier Strang und Schwert, sie zu tilgen von dem Angesicht des Himmels, binnen acht Tage Zeit. Wo du sie findest, nieder mit ihr in Staub! – Richter, die ihr richtet im Verborgenen und strafet im Verborgenen Gott gleich, bewahrt euer Herz vor Missetat und eure Hände vor unschuldigem Blut.
</utt></s><s><utt uid="12"> Lerse.
</utt><utt uid="12"> Die Pferde haben genug gerastet. Wir wollen fort, Lerse.
</utt><utt uid="42"> Ruht doch bis an Morgen. Die Nacht ist gar zu unfreundlich.
</utt><utt uid="12"> Lerse, ich habe keine Ruhe, bis ich meinen Bruder gesehen habe. Laß uns fort. Das Wetter hellt sich aus, wir haben einen schönen Tag zu gewarten.
</utt><utt uid="42"> Wie Ihr befehlt.
</utt></s><s><utt uid="6"> Elisabeth.
</utt><utt uid="10"> Ich bitte dich, lieber Mann, rede mit mir. Dein Stillschweigen ängstet mich. Du verglühst in dir selbst. Komm, laß uns nach deinen Wunden sehen; sie bessern sich um vieles. In der mutlosen Finsternis erkenn ich dich nicht mehr.
</utt><utt uid="6"> Suchtest du den Götz? Der ist lang hin. Sie haben mich nach und nach verstümmelt, meine Hand, meine Freiheit, Güter und guten Namen. Mein Kopf, was ist an dem? – Was hört Ihr von Georgen? Ist Lerse nach Georgen?
</utt><utt uid="10"> Ja, Lieber! Richtet Euch auf, es kann sich vieles wenden.
</utt><utt uid="6"> Wen Gott niederschlägt, der richtet sich selbst nicht auf. Ich weiß am besten, was auf meinen Schultern liegt. Unglück bin ich gewohnt zu dulden. Und jetzt ist's nicht Weislingen allein, nicht die Bauern allein, nicht der Tod des Kaisers und meine Wunden – Es ist alles zusammen. Meine Stunde ist kommen. Ich hoffte, sie sollte sein wie mein Leben. Sein Wille geschehe.
</utt><utt uid="10"> Willt du nicht was essen?
</utt><utt uid="6"> Nichts, meine Frau. Sieh, wie die Sonne draußen scheint.
</utt><utt uid="10"> Ein schöner Frühlingstag.
</utt><utt uid="6"> Meine Liebe, wenn du den Wächter bereden könntest, mich in sein klein Gärtchen zu lassen auf eine halbe Stunde, daß ich der lieben Sonne genösse, des heitern Himmels und der reinen Luft.
</utt><utt uid="10"> Gleich! und er wird's wohl tun.
</utt></s><s><utt uid="12"> Lerse.
</utt><utt uid="12"> Geh hinein und sieh, wie's steht.
</utt><utt uid="10"> Gott vergelt Euch die Lieb und Treu an meinem Herrn.  Maria, was bringst du?
</utt><utt uid="12"> Meines Bruders Sicherheit. Ach, aber mein Herz ist zerrissen. Weislingen ist tot, vergiftet von seinem Weibe. Mein Mann ist in Gefahr. Die Fürsten werden ihm zu mächtig, man sagt, er sei eingeschlossen und belagert.
</utt><utt uid="10"> Glaubt dem Gerüchte nicht. Und laßt Götzen nichts merken.
</utt><utt uid="12"> Wie steht's um ihn?
</utt><utt uid="10"> Ich fürchtete, er würde deine Rückkunft nicht erleben. Die Hand des Herrn liegt schwer auf ihm. Und Georg ist tot.
</utt><utt uid="12"> Georg! der goldne Junge!
</utt><utt uid="10"> Als die Nichtswürdigen Miltenberg verbrannten, sandte ihn sein Herr, ihnen Einhalt zu tun. Da fiel ein Trupp Bündischer auf sie los. – Georg! hätten sie sich alle gehalten wie er, sie hätten alle das gute Gewissen haben müssen. Viel wurden erstochen, und Georg mit: er starb einen Reiterstod.
</utt><utt uid="12"> Weiß es Götz?
</utt><utt uid="10"> Wir verbergen's vor ihm. Er fragt mich zehnmal des Tags, und schickt mich zehnmal des Tags zu forschen, was Georg macht. Ich fürchte seinem Herzen diesen letzten Stoß zu geben.
</utt><utt uid="12"> O Gott, was sind die Hoffnungen dieser Erden!
</utt><utt uid="6"> Allmächtiger Gott! Wie wohl ist's einem unter deinem Himmel! Wie frei! – Die Bäume treiben Knospen, und alle Welt hofft. Lebt wohl, meine Lieben; meine Wurzeln sind abgehauen, meine Kraft sinkt nach dem Grabe.
</utt><utt uid="10"> Darf ich Lersen nach deinem Sohn ins Kloster schicken, daß du ihn noch einmal siehst und segnest?
</utt><utt uid="6"> Laß ihn, er ist heiliger als ich, er braucht meinen Segen nicht. – An unsrem Hochzeittag, Elisabeth, ahnte mir's nicht, daß ich so sterben würde. – Mein alter Vater segnete uns, und eine Nachkommenschaft von edeln tapfern Söhnen quoll aus seinem Gebet. – Du hast ihn nicht erhört, und ich bin der Letzte. – Lerse, dein Angesicht freut mich in der Stunde des Todes mehr als im mutigsten Gefecht. Damals führte mein Geist den eurigen; jetzt hältst du mich aufrecht. Ach daß ich Georgen noch einmal sähe, mich an seinem Blick wärmte! – Ihr seht zur Erden und weint – Er ist tot – Georg ist tot. – Stirb, Götz – Du hast dich selbst überlebt, die Edeln überlebt. – Wie starb er? – Ach fingen sie ihn unter den Mordbrennern, und er ist hingerichtet?
</utt><utt uid="10"> Nein, er wurde bei Miltenberg erstochen. Er wehrte sich wie ein Löw um seine Freiheit.
</utt><utt uid="6"> Gott sei Dank! – Er war der beste Junge unter der Sonne und tapfer. – Löse meine Seele nun! – Arme Frau! Ich lasse dich in einer verderbten Welt. Lerse, verlaß sie nicht. – Schließt eure Herzen sorgfältiger als eure Tore. Es kommen die Zeiten des Betrugs, es ist ihm Freiheit gegeben. Die Nichtswürdigen werden regieren mit List, und der Edle wird in ihre Netze fallen. Maria, gebe dir Gott deinen Mann wieder. Möge er nicht so tief fallen, als er hoch gestiegen ist! Selbitz starb, und der gute Kaiser, und mein Georg. – Gebt mir einen Trunk Wasser. – Himmlische Luft – Freiheit! Freiheit! 
</utt><utt uid="10"> Nur droben, droben bei dir. Die Welt ist ein Gefängnis.
</utt><utt uid="12"> Edler Mann! Edler Mann! Wehe dem Jahrhundert, das dich von sich stieß!
</utt><utt uid="42"> Wehe der Nachkommenschaft, die dich verkennt!
</utt></s><s><utt uid="6"> Elisabeth. Maria. Sickingen.
</utt><utt uid="6"> Gott segne euch, geb euch glückliche Tage, und behalte die, die er euch abzieht, für eure Kinder.
</utt><utt uid="10"> Und die laß er sein, wie ihr seid: rechtschaffen! Und dann laßt sie werden, was sie wollen.
</utt><utt uid="38"> Ich dank euch. Und dank Euch, Maria. Ich führte Euch an den Altar, und Ihr sollt mich zur Glückseligkeit führen.
</utt><utt uid="12"> Wir wollen zusammen eine Pilgrimschaft nach diesem fremden gelobten Lande antreten.
</utt><utt uid="6"> Glück auf die Reise!
</utt><utt uid="12"> So ist's nicht gemeint, wir verlassen Euch nicht.
</utt><utt uid="6"> Ihr sollt, Schwester.
</utt><utt uid="12"> Du bist sehr unbarmherzig, Bruder!
</utt><utt uid="6"> Und Ihr zärtlicher als vorsehend.
</utt><utt uid="7"> Ich kann niemand auftreiben. Ein einziger war geneigt; darnach veränderte er sich und wollte nicht.
</utt><utt uid="6"> Gut, Georg. Das Glück fängt mir an wetterwendisch zu werden. Ich ahnt's aber.  Sickingen, ich bitt Euch, geht noch diesen Abend. Beredet Marie. Sie ist Eure Frau. Laßt sie's fühlen. Wenn Weiber quer in unsere Unternehmung treten, ist unser Feind im freien Feld sichrer als sonst in der Burg.
</utt><utt uid="45"> Herr, das Reichsfähnlein ist auf dem Marsch, grad hieher, sehr schnell.
</utt><utt uid="6"> Ich hab sie mit Rutenstreichen geweckt! Wieviel sind ihrer?
</utt><utt uid="45"> Ungefähr zweihundert. Sie können nicht zwei Stunden mehr von hier sein.
</utt><utt uid="6"> Noch überm Fluß?
</utt><utt uid="45"> Ja, Herr.
</utt><utt uid="6"> Wenn ich nur funfzig Mann hätte, sie sollten mir nicht herüber. Hast du Lersen nicht gesehen?
</utt><utt uid="45"> Nein, Herr.
</utt><utt uid="6"> Biet allen, sie sollen sich bereit halten. – Es muß geschieden sein, meine Lieben. Weine, meine gute Marie, es werden Augenblicke kommen, wo du dich freuen wirst. Es ist besser, du weinst an deinem Hochzeittag, als daß übergroße Freude der Vorbote künftigen Elends wäre. Lebt wohl, Marie. Lebt wohl, Bruder.
</utt><utt uid="12"> Ich kann nicht von Euch, Schwester. Lieber Bruder, laß uns. Achtest du meinen Mann so wenig, daß du in dieser Extremität seine Hülfe verschmähst?
</utt><utt uid="6"> Ja, es ist weit mit mir gekommen. Vielleicht bin ich meinem Sturz nahe. Ihr beginnt zu leben, und ihr sollt euch von meinem Schicksal trennen. Ich hab eure Pferde zu satteln befohlen. Ihr müßt gleich fort.
</utt><utt uid="12"> Bruder! Bruder!
</utt><utt uid="10"> Gebt ihm nach! Geht!
</utt><utt uid="38"> Liebe Marie, laßt uns gehen.
</utt><utt uid="12"> Du auch? Mein Herz wird brechen.
</utt><utt uid="6"> So bleib denn. In wenigen Stunden wird meine Burg umringt sein.
</utt><utt uid="12"> Weh! Weh!
</utt><utt uid="6"> Wir werden uns verteidigen, so gut wir können.
</utt><utt uid="12"> Mutter Gottes, hab Erbarmen mit uns!
</utt><utt uid="6"> Und am Ende werden wir sterben, oder uns ergeben. – Du wirst deinen edeln Mann mit mir in ein Schicksal geweint haben.
</utt><utt uid="12"> Du marterst mich.
</utt><utt uid="6"> Bleib! Bleib! Wir werden zusammen gefangen werden. Sickingen, du wirst mit mir in die Grube fallen! Ich hoffte, du solltest mir heraushelfen.
</utt><utt uid="12"> Wir wollen fort. Schwester, Schwester!
</utt><utt uid="6"> Bringt sie in Sicherheit, und dann erinnert Euch meiner.
</utt><utt uid="38"> Ich will ihr Bette nicht besteigen, bis ich Euch außer Gefahr weiß.
</utt><utt uid="6"> Schwester – liebe Schwester! 
</utt><utt uid="38"> Fort, fort!
</utt><utt uid="6"> Noch einen Augenblick – Ich seh Euch wieder. Tröstet Euch. Wir sehn uns wieder.
</utt><utt uid="6"> Ich trieb sie, und da sie geht, möcht ich sie halten. Elisabeth, du bleibst bei mir!
</utt><utt uid="10"> Bis in den Tod. 
</utt><utt uid="6"> Wen Gott lieb hat, dem geb er so eine Frau!
</utt><utt uid="7"> Sie sind in der Nähe, ich habe sie vom Turn gesehen. Die Sonne ging auf, und ich sah ihre Piken blinken. Wie ich sie sah, wollt mir's nicht bänger werden, als einer Katze vor einer Armee Mäuse. Zwar wir spielen die Ratten.
</utt><utt uid="6"> Seht nach den Torriegeln. Verrammelt's inwendig mit Balken und Steinen.  Wir wollen ihre Geduld für'n Narren halten, und ihre Tapferkeit sollen sie mir an ihren eigenen Nägeln verkäuen.  Aha! ein rotröckiger Schurke, der uns die Frage vorlegen wird, ob wir Hundsfötter sein wollen.  Was soll's?
</utt><utt uid="6"> Einen Strick um deinen Hals.
</utt><utt uid="6"> »Beleidiger der Majestät!« – Die Aufforderung hat ein Pfaff gemacht.
</utt><utt uid="6"> Mich ergeben! Auf Gnad und Ungnad! Mit wem redet Ihr! Bin ich ein Räuber! Sag deinem Hauptmann: Vor Ihro Kaiserliche Majestät hab ich, wie immer, schuldigen Respekt. Er aber, sag's ihm, er kann mich - - - 
</utt><utt uid="48"> Küche
</utt><utt uid="10"> Götz zu ihr.
</utt><utt uid="6"> Du hast viel Arbeit, arme Frau.
</utt><utt uid="10"> Ich wollt, ich hätte sie lang. Wir werden schwerlich lang aushalten können.
</utt><utt uid="6"> Wir hatten nicht Zeit, uns zu versehen.
</utt><utt uid="10"> Und die vielen Leute, die Ihr zeither gespeist habt. Mit dem Wein sind wir auch schon auf der Neige.
</utt><utt uid="6"> Wenn wir nur auf einen gewissen Punkt halten, daß sie Kapitulation vorschlagen. Wir tun ihnen brav Abbruch. Sie schießen den ganzen Tag und verwunden unsere Mauern und knicken unsere Scheiben. Lerse ist ein braver Kerl; er schleicht mit seiner Büchse herum; wo sich einer zu nahe wagt, blaff, liegt er.
</utt><utt uid="45"> Kohlen, gnädige Frau.
</utt><utt uid="6"> Was gibt's?
</utt><utt uid="45"> Die Kugeln sind alle, wir wollen neue gießen.
</utt><utt uid="6"> Wie steht's Pulver?
</utt><utt uid="45"> So ziemlich. Wir sparen unsere Schüsse wohl aus.
</utt></s><s><utt uid="42"> Stell sie daher, und seht, wo ihr im Hause Blei kriegt. Inzwischen will ich hier zugreifen.  Alle Vorteile gelten. – So geht's in der Welt, weiß kein Mensch, was aus den Dingen werden kann. Der Glaser, der die Scheiben faßte, dachte gewiß nicht, daß das Blei einem seiner Urenkel garstiges Kopfweh machen könnte! und da mich mein Vater zeugte, dachte er nicht, welcher Vogel unter dem Himmel, welcher Wurm auf der Erde mich fressen möchte.
</utt><utt uid="7"> Da hast du Blei. Wenn du nur mit der Hälfte triffst, so entgeht keiner, der Ihro Majestät ansagen kann: »Herr, wir haben schlecht bestanden.«
</utt><utt uid="42"> Ein brav Stück.
</utt><utt uid="7"> Der Regen mag sich einen andern Weg suchen! ich bin nicht bang davor; ein braver Reiter und ein rechter Regen kommen überall durch.
</utt><utt uid="42">  Halt den Löffel.  Da zieht so ein Reichsknappe mit der Büchse herum; sie denken, wir haben uns verschossen. Er soll die Kugel versuchen, warm wie sie aus der Pfanne kommt. 
</utt><utt uid="7"> Laß mich sehn.
</utt><utt uid="42"> Da liegt der Spatz.
</utt><utt uid="7"> Der schoß vorhin nach mir , wie ich zum Dachfenster hinausstieg und die Rinne holen wollte. Er traf eine Taube, die nicht weit von mir saß, sie stürzt' in die Rinne; ich dankt ihm für den Braten und stieg mit der doppelten Beute wieder herein.
</utt><utt uid="42"> Nun wollen wir wohl laden und im ganzen Schloß herumgehen, unser Mittagessen verdienen.
</utt><utt uid="6"> Bleib, Lerse! Ich habe mit dir zu reden! Dich, Georg, will ich nicht von der Jagd abhalten.
</utt><utt uid="6"> Sie entbieten mir einen Vertrag.
</utt><utt uid="42"> Ich will zu ihnen hinaus und hören, was es soll.
</utt><utt uid="6"> Es wird sein: ich soll mich auf Bedingungen in ritterlich Gefängnis stellen.
</utt><utt uid="42"> Das ist nichts. Wie wär's, wenn sie uns freien Abzug eingestünden, da Ihr doch von Sickingen keinen Entsatz erwartet? Wir vergrüben Geld und Silber, wo sie's mit keiner Wünschelrute finden sollten, überließen ihnen das Schloß, und kämen mit Manier davon.
</utt><utt uid="6"> Sie lassen uns nicht.
</utt><utt uid="42"> Es kommt auf eine Prob an. Wir wollen um sicher Geleit rufen, und ich will hinaus. 
</utt></s><s><utt uid="6"> So bringt uns die Gefahr zusammen. Laßt's euch schmecken, meine Freunde! Vergeßt das Trinken nicht. Die Flasche ist leer. Noch eine, liebe Frau.  Ist keine mehr da?
</utt><utt uid="10"> Noch eine; ich hab sie für dich beiseite gesetzt.
</utt><utt uid="6"> Nicht doch, Liebe! Gib sie heraus. Sie brauchen Stärkung, nicht ich; es ist ja meine Sache.
</utt><utt uid="10"> Holt sie draußen im Schrank!
</utt><utt uid="6"> Es ist die letzte. Und mir ist's, als ob wir nicht zu sparen Ursach hätten. Ich bin lange nicht so vergnügt gewesen.  Es lebe der Kaiser!
</utt><utt uid="49"> Er lebe!
</utt><utt uid="6"> Das soll unser vorletztes Wort sein, wenn wir sterben! Ich lieb ihn, denn wir haben einerlei Schicksal. Und ich bin noch glücklicher als er. Er muß den Reichsständen die Mäuse fangen, inzwischen die Ratten seine Besitztümer annagen. Ich weiß, er wünscht sich manchmal lieber tot, als länger die Seele eines so krüppligen Körpers zu sein.  Es geht just noch ein mal herum. Und wenn unser Blut anfängt, auf die Neige zu gehen, wie der Wein in dieser Flasche erst schwach, dann tropfenweise rinnt , was soll unser letztes Wort sein?
</utt><utt uid="7"> Es lebe die Freiheit!
</utt><utt uid="6"> Es lebe die Freiheit!
</utt><utt uid="49"> Es lebe die Freiheit!
</utt><utt uid="6"> Und wenn die uns überlebt, können wir ruhig sterben. Denn wir sehen im Geist unsere Enkel glücklich und die Kaiser unsrer Enkel glücklich. Wenn die Diener der Fürsten so edel und frei dienen wie ihr mir, wenn die Fürsten dem Kaiser dienen, wie ich ihm dienen möchte -
</utt><utt uid="7"> Da müßt's viel anders werden.
</utt><utt uid="6"> So viel nicht, als es scheinen möchte. Hab ich nicht unter den Fürsten treffliche Menschen gekannt, und sollte das Geschlecht ausgestorben sein? Gute Menschen, die in sich und ihren Untertanen glücklich waren; die einen edeln freien Nachbar neben sich leiden konnten und ihn weder fürchteten noch beneideten; denen das Herz aufging, wenn sie viel ihresgleichen bei sich zu Tisch sahen und nicht erst die Ritter zu Hofschranzen umzuschaffen brauchten, um mit ihnen zu leben.
</utt><utt uid="7"> Habt Ihr solche Herrn gekannt?,
</utt><utt uid="6"> Wohl. Ich erinnere mich zeitlebens, wie der Landgraf von Hanau eine Jagd gab und die Fürsten und Herrn, die zugegen waren, unter freiem Himmel speisten und das Landvolk all herbeilief, sie zu sehen. Das war keine Maskerade, die er sich selbst zu Ehren angestellt hatte. Aber die vollen runden Köpfe der Bursche und Mädel, die roten Backen alle, und die wohlhäbigen Männer und stattlichen Greise, und alles fröhliche Gesichter, und wie sie teilnahmen an der Herrlichkeit ihres Herrn, der auf Gottes Boden unter ihnen sich ergetzte!
</utt><utt uid="7"> Das war ein Herr, vollkommen wie Ihr.
</utt><utt uid="6"> Sollten wir nicht hoffen, daß mehr solcher Fürsten auf einmal herrschen können? daß Verehrung des Kaisers, Fried und Freundschaft der Nachbarn und Lieb der Untertanen der kostbarste Familienschatz sein wird, der auf Enkel und Urenkel erbt? Jeder würde das Seinige erhalten und in sich selbst vermehren, statt daß sie jetzo nicht zuzunehmen glauben, wenn sie nicht andere verderben.
</utt><utt uid="7"> Würden wir hernach auch reiten?
</utt><utt uid="6"> Wollte Gott, es gäbe keine unruhige Köpfe in ganz Deutschland! wir würden noch immer zu tun genug finden. Wir wollten die Gebirge von Wölfen säubern, wollten unserm ruhig ackernden Nachbar einen Braten aus dem Wald holen und dafür die Suppe mit ihm essen. Wär uns das nicht genug, wir wollten uns mit unsern Brüdern, wie Cherubim mit flammenden Schwertern, vor die Grenzen des Reichs gegen die Wölfe die Türken, gegen die Füchse die Franzosen lagern und zugleich unsers teuern Kaisers sehr ausgesetzte Länder und die Ruhe des Reichs beschützen. Das wäre ein Leben! Georg! wenn man seine Haut für die allgemeine Glückseligkeit dransetzte.  Wo willst du hin?
</utt><utt uid="7"> Ach ich vergaß, daß wir eingesperrt sind – und der Kaiser hat uns eingesperrt – und unsere Haut davonzubringen, setzen wir unsere Haut dran?
</utt><utt uid="6"> Sei gutes Muts.
</utt><utt uid="42"> Freiheit! Freiheit! Das sind schlechte Menschen, unschlüssige bedächtige Esel. Ihr sollt abziehen mit Gewehr, Pferden und Rüstung. Proviant sollt Ihr dahintenlassen.
</utt><utt uid="6"> Sie werden sich kein Zahnweh dran kauen.
</utt><utt uid="42"> Habt Ihr das Silber versteckt?
</utt><utt uid="6"> Nein! Frau, geh mit Franzen, er hat dir was zu sagen.
</utt></s><s><utt uid="6"> Wie steht's?
</utt><utt uid="7"> Sie sind gesattelt.
</utt><utt uid="6"> Du bist fix.
</utt><utt uid="7"> Wie der Vogel aus dem Käfig.
</utt><utt uid="6"> Ihr habt eure Büchsen? Nicht doch! Geht hinauf und nehmt die besten aus dem Rüstschrank, es geht in einem hin. Wir wollen vorausreiten.
</utt></s><s><utt uid="43"> Ich nehm die.
</utt><utt uid="44"> Ich die. Da ist noch eine schönere.
</utt><utt uid="43"> Nicht doch! Mach, daß du fortkommst.
</utt><utt uid="44"> Horch!
</utt></s><s><utt uid="44"> Wo retten wir uns! An der Mauer den Nußbaum hinunter ins Feld. 
</utt><utt uid="43"> Franz hält sich noch, ich will zu ihm. Wenn sie sterben, mag ich nicht leben. 
</utt></s><s><utt uid="39"> Götz.
</utt><utt uid="39"> Ruft der Mutter, sie soll Blutwurzel bringen und Pflaster.
</utt><utt uid="6">
</utt><utt uid="39"> Hier ist mein Feiertagswams.
</utt><utt uid="6"> Gott lohn's.
</utt><utt uid="39"> Ist mir herzlich lieb, Euch zu haben.
</utt><utt uid="6"> Kennt Ihr mich?
</utt><utt uid="39"> Wer sollte Euch nicht kennen! Götz, unser Leben und Blut lassen wir für Euch.
</utt><utt uid="78"> Kommen durch den Wald Reiter. Sind Bündische.
</utt><utt uid="39"> Eure Verfolger! Sie sollen nit bis zu Euch kommen! Auf, Schricks! Biete den andern! Wir kennen die Schliche besser als sie, wir schießen sie nieder, eh sie uns gewahr werden.
</utt><utt uid="6"> O Kaiser! Kaiser! Räuber beschützen deine Kinder.  Die wilden Kerls, starr und treu!
</utt><utt uid="79"> Rettet Euch! Die Feinde überwältigen.
</utt><utt uid="6"> Wo ist mein Pferd?
</utt><utt uid="79"> Hierbei.
</utt><utt uid="6"> Zum letztenmal sollen sie meinen Arm fühlen. Ich bin so schwach noch nicht. 
</utt><utt uid="79"> Er sprengt zu den Unsrigen.
</utt><utt uid="76"> Fort, fort! Alles verloren. Unser Hauptmann erschossen. Götz gefangen.
</utt></s><s><utt uid="24"> Er, oder ich! Der Übermütige! Mir drohen! – Wir wollen dir zuvorkommen. Was schleicht durch den Saal?  Wer ist draußen?
</utt><utt uid="22"> Macht mir auf, gnädige Frau.
</utt><utt uid="24"> Franz! Er verdient wohl, daß ich ihm aufmache. 
</utt><utt uid="22"> Liebe gnädige Frau.
</utt><utt uid="24"> Unverschämter! Wenn dich jemand gehört hätte.
</utt><utt uid="22"> O es schläft alles, alles!
</utt><utt uid="24"> Was willst du?
</utt><utt uid="22"> Mich läßt's nicht ruhen. Die Drohungen meines Herrn, Euer Schicksal, mein Herz.
</utt><utt uid="24"> Er war sehr zornig, als du Abschied nahmst?
</utt><utt uid="22"> Als ich ihn nie gesehen. Auf ihre Güter soll sie, sagt' er, sie soll wollen.
</utt><utt uid="24"> Und wir folgen?
</utt><utt uid="22"> Ich weiß nichts, gnädige Frau.
</utt><utt uid="24"> Betrogener törichter Junge, du siehst nicht, wo das hinaus will. Hier weiß er mich in Sicherheit. Denn lange steht's ihm schon nach meiner Freiheit. Er will mich auf seine Güter. Dort hat er Gewalt, mich zu behandeln, wie sein Haß ihm eingibt.
</utt><utt uid="22"> Er soll nicht!
</utt><utt uid="24"> Wirst du ihn hindern?
</utt><utt uid="22"> Er soll nicht!
</utt><utt uid="24"> Ich seh mein ganzes Elend voraus. Von seinem Schloß wird er mich mit Gewalt reißen, wird mich in ein Kloster sperren.
</utt><utt uid="22"> Hölle und Tod!
</utt><utt uid="24"> Wirst du mich retten?
</utt><utt uid="22"> Eh alles! alles!
</utt><utt uid="24"> Franz, ach uns zu retten!
</utt><utt uid="22"> Er soll nieder, ich will ihm den Fuß auf den Nacken setzen.
</utt><utt uid="24"> Keine Wut! Du sollst einen Brief an ihn haben, voll Demut, daß ich gehorche. Und dieses Fläschchen gieß ihm unter das Getränk.
</utt><utt uid="22"> Gebt. Ihr sollt frei sein!
</utt><utt uid="24"> Frei! Wenn du nicht mehr zitternd auf deinen Zehen zu mir schleichen wirst – nicht mehr ich ängstlich zu dir sage: »Brich auf, Franz, der Morgen kommt.«
</utt></s><s><utt uid="10"> Lerse.
</utt><utt uid="42"> Gott nehm das Elend von Euch, gnädige Frau. Marie ist hier.
</utt><utt uid="10"> Gott sei Dank! Lerse, wir sind in entsetzliches Elend versunken. Da ist's nun, wie mir alles ahnete! Gefangen, als Meuter, Missetäter in den tiefsten Turn geworfen
</utt><utt uid="42"> Ich weiß alles.
</utt><utt uid="10"> Nichts, nichts weißt du, der Jammer ist zu groß! Sein Alter, seine Wunden, ein schleichend Fieber und, mehr als alles das, die Finsternis seiner Seele, daß es so mit ihm enden soll.
</utt><utt uid="42"> Auch, und daß der Weislingen Kommissar ist.
</utt><utt uid="10"> Weislingen?
</utt><utt uid="42"> Man hat mit unerhörten Exekutionen verfahren. Metzler ist lebendig verbrannt, zu Hunderten gerädert, gespießt, geköpft, geviertelt. Das Land umher gleicht einer Metzge, wo Menschenfleisch wohlfeil ist.
</utt><utt uid="10"> Weislingen Kommissar! O Gott! Ein Strahl von Hoffnung. Marie soll mir zu ihm, er kann ihr nichts abschlagen. Er hatte immer ein weiches Herz, und wenn er sie sehen wird, die er so liebte, die so elend durch ihn ist – Wo ist sie?
</utt><utt uid="42"> Noch im Wirtshaus.
</utt><utt uid="10"> Führe mich zu ihr. Sie muß gleich fort. Ich fürchte alles.
</utt></s><s><utt uid="14"> Ich bin so krank, so schwach. Alle meine Gebeine sind hohl. Ein elendes Fieber hat das Mark ausgefressen. Keine Ruh und Rast, weder Tag noch Nacht. Im halben Schlummer giftige Träume. Die vorige Nacht begegnete ich Götzen im Wald. Er zog sein Schwert und forderte mich heraus. Ich faßte nach meinem, die Hand versagte mir. Da stieß er's in die Scheide, sah mich verächtlich an und ging hinter mich. – Er ist gefangen, und ich zittre vor ihm. Elender Mensch! Dein Wort hat ihn zum Tode verurteilt, und du bebst vor seiner Traumgestalt wie ein Missetäter! – Und soll er sterben? – Götz! Götz! – Wir Menschen führen uns nicht selbst; bösen Geistern ist Macht über uns gelassen, daß sie ihren höllischen Mutwillen an unserm Verderben üben.  – Matt! Matt! Wie sind meine Nägel so blau! – Ein kalter, kalter, verzehrender Schweiß lähmt mir jedes Glied. Es dreht mir alles vorm Gesicht. Könnt ich schlafen. Ach -
</utt><utt uid="14"> Jesus Marie! – Laß mir Ruh! Laß mir Ruh! – Die Gestalt fehlte noch! Sie stirbt, Marie stirbt, und zeigt sich mir an. – Verlaß mich, seliger Geist, ich bin elend genug.
</utt><utt uid="12"> Weislingen, ich bin kein Geist. Ich bin Marie.
</utt><utt uid="14"> Das ist ihre Stimme.
</utt><utt uid="12"> Ich komme, meines Bruders Leben von dir zu erflehen. Er ist unschuldig, so strafbar er scheint.
</utt><utt uid="80"> Still, Marie! Du Engel des Himmels bringst die Qualen der Hölle mit dir. Rede nicht fort.
</utt><utt uid="12"> Und mein Bruder soll sterben? Weislingen, es ist entsetzlich, daß ich dir zu sagen brauche: er ist unschuldig; daß ich jammern muß, dich von dem abscheulichsten Morde zurückzuhalten. Deine Seele ist bis in ihre innersten Tiefen von feindseligen Mächten besessen. Das ist Adelbert!
</utt><utt uid="14"> Du siehst, der verzehrende Atem des Todes hat mich angehaucht, meine Kraft sinkt nach dem Grabe. Ich stürbe als ein Elender, und du kommst, mich in Verzweiflung zu stürzen. Wenn ich reden könnte, dein höchster Haß würde in Mitleid und Jammer zerschmelzen. O Marie! Marie!
</utt><utt uid="12"> Weislingen, mein Bruder verkranket im Gefängnis. Seine schweren Wunden, sein Alter. Und wenn du fähig wärst, sein graues Haupt – Weislingen, wir würden verzweifeln.
</utt><utt uid="14"> Genug. 
</utt><utt uid="22"> Gnädiger Herr.
</utt><utt uid="14"> Die Papiere dort, Franz!
</utt><utt uid="22">
</utt><utt uid="14"> Hier ist deines Bruders Todesurteil unterschrieben.
</utt><utt uid="12"> Gott im Himmel!
</utt><utt uid="14"> Und so zerreiß ich's! Er lebt. Aber kann ich wieder schaffen, was ich zerstört habe? Weine nicht so, Franz! Guter Junge, dir geht mein Elend tief zu Herzen.
</utt><utt uid="22">
</utt><utt uid="12"> Er ist sehr krank. Sein Anblick zerreißt mir das Herz. Wie liebt ich ihn! und nun ich ihm nahe, fühl ich, wie lebhaft.
</utt><utt uid="14"> Franz, steh auf und laß das Weinen! Ich kann wieder aufkommen. Hoffnung ist bei den Lebenden.
</utt><utt uid="22"> Ihr werdet nicht. Ihr müßt sterben.
</utt><utt uid="14"> Ich muß?
</utt><utt uid="22"> Gift! Gift! Von Euerm Weibe! – Ich! Ich! 
</utt><utt uid="14"> Marie, geh ihm nach. Er verzweifelt.  Gift von meinem Weibe! Weh! Weh! Ich fühl's. Marter und Tod!
</utt><utt uid="12"> Hülfe! Hülfe!
</utt><utt uid="14"> Gott, vermag ich das nicht!
</utt><utt uid="12"> Er ist hin. Zum Saalfenster hinaus stürzt' er wütend in den Main hinunter.
</utt><utt uid="14"> Ihm ist wohl. – Dein Bruder ist außer Gefahr. Die übrigen Kommissarien, Seckendorf besonders, sind seine Freunde. Ritterlich Gefängnis werden sie ihm auf sein Wort gleich gewähren. Leb wohl, Maria, und geh.
</utt><utt uid="12"> Ich will bei dir bleiben, armer Verlaßner.
</utt><utt uid="14"> Wohl verlassen und arm! Du bist ein furchtbarer Rächer, Gott! – Mein Weib -
</utt><utt uid="12"> Entschlage dich dieser Gedanken. Kehre dein Herz zu dem Barmherzigen.
</utt><utt uid="14"> Geh, liebe Seele, überlaß mich meinem Elend. – Entsetzlich! Auch deine Gegenwart, Marie, der letzte Trost, ist Qual.
</utt><utt uid="12"> Stärke mich, o Gott! Meine Seele erliegt mit der seinigen.
</utt><utt uid="14"> Weh! Weh! Gift von meinem Weibe! – Mein Franz verführt durch die Abscheuliche! Wie sie wartet, horcht auf den Boten, der ihr die Nachricht bringe: er ist tot. Und du, Marie! Marie, warum bist du gekommen, daß du jede schlafende Erinnerung meiner Sünden wecktest! Verlaß mich! Verlaß mich, daß ich sterbe.
</utt><utt uid="12"> Laß mich bleiben. Du bist allein. Denk, ich sei deine Wärterin. Vergiß alles. Vergesse dir Gott so alles, wie ich dir alles vergesse.
</utt><utt uid="14"> Du Seele voll Liebe, bete für mich, bete für mich! Mein Herz ist verschlossen.
</utt><utt uid="12"> Er wird sich deiner erbarmen. – Du bist matt.
</utt><utt uid="14"> Ich sterbe, sterbe und kann nicht ersterben. Und in dem fürchterlichen Streit des Lebens und Todes sind die Qualen der Hölle.
</utt><utt uid="12"> Erbarmer, erbarme dich seiner! Nur einen Blick deiner Liebe an sein Herz, daß es sich zum Trost öffne, und sein Geist Hoffnung, Lebenshoffnung in den Tod hinüberbringe!
</utt></s><s><utt uid="81"> Richter des heimlichen Gerichts, schwurt auf Strang und Schwert, unsträflich zu sein, zu richten im Verborgnen, zu strafen im Verborgnen Gott gleich! Sind eure Herzen rein und eure Hände, hebt die Arme empor, ruft über die Missetäter: »Wehe! Wehe!«
</utt><utt uid="49"> Wehe! Wehe!
</utt><utt uid="81"> Rufer, beginne das Gericht!
</utt><utt uid="82"> Ich, Rufer, rufe die Klag gegen den Missetäter. Des Herz rein ist, dessen Händ rein sind zu schwören auf Strang und Schwert, der klage bei Strang und Schwert! klage! klage!
</utt><utt uid="83"> Mein Herz ist rein von Missetat, meine Hände von unschuldigem Blut. Verzeih mir Gott böse Gedanken und hemme den Weg zum Willen! Ich hebe meine Hand auf und klage! klage! klage!
</utt><utt uid="81"> Wen klagst du an?
</utt><utt uid="83"> Klage an auf Strang und Schwert Adelheiden von Weislingen. Sie hat Ehebruchs sich schuldig gemacht, ihren Mann vergiftet durch ihren Knaben. Der Knab hat sich selbst gerichtet, der Mann ist tot.
</utt><utt uid="81"> Schwörst du zu dem Gott der Wahrheit, daß du Wahrheit klagst?
</utt><utt uid="83"> Ich schwöre.
</utt><utt uid="81"> Würd es falsch befunden, beutst du deinen Hals der Strafe des Mords und des Ehebruchs?
</utt><utt uid="83"> Ich biete.
</utt><utt uid="81"> Eure Stimmen.
</utt><utt uid="83"> Richter des heimlichen Gerichts, was ist euer Urteil über Adelheiden von Weislingen, bezüchtigt des Ehebruchs und Mords?
</utt><utt uid="81"> Sterben soll sie! sterben des bittern doppelten Todes; mit Strang und Dolch büßen doppelt doppelte Missetat. Streckt eure Hände empor, und rufet Weh über sie! Weh! Weh! In die Hände des Rächers.
</utt><utt uid="49"> Weh! Weh! Weh!
</utt><utt uid="81"> Rächer! Rächer, tritt auf.
</utt><utt uid="84">
</utt><utt uid="81"> Faß hier Strang und Schwert, sie zu tilgen von dem Angesicht des Himmels, binnen acht Tage Zeit. Wo du sie findest, nieder mit ihr in Staub! – Richter, die ihr richtet im Verborgenen und strafet im Verborgenen Gott gleich, bewahrt euer Herz vor Missetat und eure Hände vor unschuldigem Blut.
</utt></s><s><utt uid="12"> Lerse.
</utt><utt uid="12"> Die Pferde haben genug gerastet. Wir wollen fort, Lerse.
</utt><utt uid="42"> Ruht doch bis an Morgen. Die Nacht ist gar zu unfreundlich.
</utt><utt uid="12"> Lerse, ich habe keine Ruhe, bis ich meinen Bruder gesehen habe. Laß uns fort. Das Wetter hellt sich aus, wir haben einen schönen Tag zu gewarten.
</utt><utt uid="42"> Wie Ihr befehlt.
</utt></s><s><utt uid="6"> Elisabeth.
</utt><utt uid="10"> Ich bitte dich, lieber Mann, rede mit mir. Dein Stillschweigen ängstet mich. Du verglühst in dir selbst. Komm, laß uns nach deinen Wunden sehen; sie bessern sich um vieles. In der mutlosen Finsternis erkenn ich dich nicht mehr.
</utt><utt uid="6"> Suchtest du den Götz? Der ist lang hin. Sie haben mich nach und nach verstümmelt, meine Hand, meine Freiheit, Güter und guten Namen. Mein Kopf, was ist an dem? – Was hört Ihr von Georgen? Ist Lerse nach Georgen?
</utt><utt uid="10"> Ja, Lieber! Richtet Euch auf, es kann sich vieles wenden.
</utt><utt uid="6"> Wen Gott niederschlägt, der richtet sich selbst nicht auf. Ich weiß am besten, was auf meinen Schultern liegt. Unglück bin ich gewohnt zu dulden. Und jetzt ist's nicht Weislingen allein, nicht die Bauern allein, nicht der Tod des Kaisers und meine Wunden – Es ist alles zusammen. Meine Stunde ist kommen. Ich hoffte, sie sollte sein wie mein Leben. Sein Wille geschehe.
</utt><utt uid="10"> Willt du nicht was essen?
</utt><utt uid="6"> Nichts, meine Frau. Sieh, wie die Sonne draußen scheint.
</utt><utt uid="10"> Ein schöner Frühlingstag.
</utt><utt uid="6"> Meine Liebe, wenn du den Wächter bereden könntest, mich in sein klein Gärtchen zu lassen auf eine halbe Stunde, daß ich der lieben Sonne genösse, des heitern Himmels und der reinen Luft.
</utt><utt uid="10"> Gleich! und er wird's wohl tun.
</utt></s><s><utt uid="12"> Lerse.
</utt><utt uid="12"> Geh hinein und sieh, wie's steht.
</utt><utt uid="10"> Gott vergelt Euch die Lieb und Treu an meinem Herrn.  Maria, was bringst du?
</utt><utt uid="12"> Meines Bruders Sicherheit. Ach, aber mein Herz ist zerrissen. Weislingen ist tot, vergiftet von seinem Weibe. Mein Mann ist in Gefahr. Die Fürsten werden ihm zu mächtig, man sagt, er sei eingeschlossen und belagert.
</utt><utt uid="10"> Glaubt dem Gerüchte nicht. Und laßt Götzen nichts merken.
</utt><utt uid="12"> Wie steht's um ihn?
</utt><utt uid="10"> Ich fürchtete, er würde deine Rückkunft nicht erleben. Die Hand des Herrn liegt schwer auf ihm. Und Georg ist tot.
</utt><utt uid="12"> Georg! der goldne Junge!
</utt><utt uid="10"> Als die Nichtswürdigen Miltenberg verbrannten, sandte ihn sein Herr, ihnen Einhalt zu tun. Da fiel ein Trupp Bündischer auf sie los. – Georg! hätten sie sich alle gehalten wie er, sie hätten alle das gute Gewissen haben müssen. Viel wurden erstochen, und Georg mit: er starb einen Reiterstod.
</utt><utt uid="12"> Weiß es Götz?
</utt><utt uid="10"> Wir verbergen's vor ihm. Er fragt mich zehnmal des Tags, und schickt mich zehnmal des Tags zu forschen, was Georg macht. Ich fürchte seinem Herzen diesen letzten Stoß zu geben.
</utt><utt uid="12"> O Gott, was sind die Hoffnungen dieser Erden!
</utt><utt uid="6"> Allmächtiger Gott! Wie wohl ist's einem unter deinem Himmel! Wie frei! – Die Bäume treiben Knospen, und alle Welt hofft. Lebt wohl, meine Lieben; meine Wurzeln sind abgehauen, meine Kraft sinkt nach dem Grabe.
</utt><utt uid="10"> Darf ich Lersen nach deinem Sohn ins Kloster schicken, daß du ihn noch einmal siehst und segnest?
</utt><utt uid="6"> Laß ihn, er ist heiliger als ich, er braucht meinen Segen nicht. – An unsrem Hochzeittag, Elisabeth, ahnte mir's nicht, daß ich so sterben würde. – Mein alter Vater segnete uns, und eine Nachkommenschaft von edeln tapfern Söhnen quoll aus seinem Gebet. – Du hast ihn nicht erhört, und ich bin der Letzte. – Lerse, dein Angesicht freut mich in der Stunde des Todes mehr als im mutigsten Gefecht. Damals führte mein Geist den eurigen; jetzt hältst du mich aufrecht. Ach daß ich Georgen noch einmal sähe, mich an seinem Blick wärmte! – Ihr seht zur Erden und weint – Er ist tot – Georg ist tot. – Stirb, Götz – Du hast dich selbst überlebt, die Edeln überlebt. – Wie starb er? – Ach fingen sie ihn unter den Mordbrennern, und er ist hingerichtet?
</utt><utt uid="10"> Nein, er wurde bei Miltenberg erstochen. Er wehrte sich wie ein Löw um seine Freiheit.
</utt><utt uid="6"> Gott sei Dank! – Er war der beste Junge unter der Sonne und tapfer. – Löse meine Seele nun! – Arme Frau! Ich lasse dich in einer verderbten Welt. Lerse, verlaß sie nicht. – Schließt eure Herzen sorgfältiger als eure Tore. Es kommen die Zeiten des Betrugs, es ist ihm Freiheit gegeben. Die Nichtswürdigen werden regieren mit List, und der Edle wird in ihre Netze fallen. Maria, gebe dir Gott deinen Mann wieder. Möge er nicht so tief fallen, als er hoch gestiegen ist! Selbitz starb, und der gute Kaiser, und mein Georg. – Gebt mir einen Trunk Wasser. – Himmlische Luft – Freiheit! Freiheit! 
</utt><utt uid="10"> Nur droben, droben bei dir. Die Welt ist ein Gefängnis.
</utt><utt uid="12"> Edler Mann! Edler Mann! Wehe dem Jahrhundert, das dich von sich stieß!
</utt><utt uid="42"> Wehe der Nachkommenschaft, die dich verkennt!</utt></s></dialog>