<dialog><s><utt uid="1"> Martin Krumm.
</utt><utt uid="2"> Du dummer Michel Stich!
</utt><utt uid="1"> Du dummer Martin Krumm!
</utt><utt uid="2"> Wir wollen's nur gestehen, wir sind beide erzdumm gewesen. Es wäre ja auf einen nicht angekommen, den wir mehr totgeschlagen hätten!
</utt><utt uid="1"> Wie hätten wir es aber klüger können anfangen? Waren wir nicht gut vermummt? war nicht der Kutscher auf unsrer Seite? konnten wir was dafür, daß uns das Glück so einen Querstrich machte? Habe ich doch vielhundertmal gesagt: das verdammte Glücke! ohne das kann man nicht einmal ein guter Spitzbube sein.
</utt><utt uid="2"> Je nu, wenn ich's beim Lichte besehe, so sind wir kaum dadurch auf ein paar Tage länger dem Stricke entgangen.
</utt><utt uid="1"> Ah, es hat sich was mit dem Stricke! Wenn alle Diebe gehangen würden, die Galgen müßten dichter stehn. Man sieht ja kaum aller zwei Meilen einen; und wo auch einer steht, steht er meist leer. Ich glaube, die Herren Richter werden, aus Höflichkeit, die Dinger gar eingehen lassen. Zu was sind sie auch nütze? Zu nichts, als aufs höchste, daß unsereiner, wenn er vorbeigeht, die Augen zublinzt.
</utt><utt uid="2"> Oh! das tu ich nicht einmal. Mein Vater und mein Großvater sind daran gestorben, was will ich's besser verlangen? Ich schäme mich meiner Eltern nicht.
</utt><utt uid="1"> Aber die ehrlichen Leute werden sich deiner schämen. Du hast noch lange nicht so viel getan, daß man dich für ihren rechten und echten Sohn halten kann.
</utt><utt uid="2"> Oh! denkst du denn, daß es deswegen unserm Herrn soll geschenkt sein? Und an dem verzweifelten Fremden, der uns so einen fetten Bissen aus dem Munde gerissen hat, will ich mich gewiß auch rächen. Seine Uhr soll er so richtig müssen dalassen – – Ha! sieh, da kömmt er gleich. Hurtig geh fort! ich will mein Meisterstück machen.
</utt><utt uid="1"> Aber halbpart! halbpart!
</utt></s><s><utt uid="2"> Der Reisende.
</utt><utt uid="2"> Ich will mich dumm stellen. – Ganz dienstwilliger Diener, mein Herr, – – ich werde Martin Krumm heißen, und werde, auf diesem Gute hier, wohlbestallter Vogt sein.
</utt><utt uid="3"> Das glaube ich Euch, mein Freund. Aber habt Ihr nicht meinen Bedienten gesehen?
</utt><utt uid="2"> Ihnen zu dienen, nein; aber ich habe wohl von Dero preiswürdigen Person sehr viel Gutes zu hören die Ehre gehabt. Und es erfreut mich also, daß ich die Ehre habe, die Ehre Ihrer Bekanntschaft zu genießen. Man sagt, daß Sie unsern Herrn gestern abends, auf der Reise, aus einer sehr gefährlichen Gefahr sollen gerissen haben. Wie ich nun nicht anders kann, als mich des Glücks meines Herrn zu erfreuen, so erfreu ich mich – –
</utt><utt uid="3"> Ich errate, was Ihr wollt; Ihr wollt Euch bei mir bedanken, daß ich Eurem Herrn beigestanden habe – –
</utt><utt uid="2"> Ja, ganz recht; eben das!
</utt><utt uid="3"> Ihr seid ein ehrlicher Mann –
</utt><utt uid="2"> Das bin ich! Und mit der Ehrlichkeit kömmt man immer auch am weitesten.
</utt><utt uid="3"> Es ist mir kein geringes Vergnügen, daß ich mir, durch eine so kleine Gefälligkeit, so viel rechtschaffne Leute verbindlich gemacht habe. Ihre Erkenntlichkeit ist eine überflüssige Belohnung dessen, was ich getan habe. Die allgemeine Menschenliebe verband mich darzu. Es war meine Schuldigkeit; und ich müßte zufrieden sein, wenn man es auch für nichts anders, als dafür, angesehen hätte. Ihr seid allzu gütig, ihr lieben Leute, daß ihr euch dafür bei mir bedanket, was ihr mir, ohne Zweifel, mit ebenso vielem Eifer würdet erwiesen haben, wenn ich mich in ähnlicher Gefahr befunden hätte. Kann ich Euch sonst worin dienen, mein Freund?
</utt><utt uid="2"> Oh! mit dem Dienen, mein Herr, will ich Sie nicht beschweren. Ich habe meinen Knecht, der mich bedienen muß, wann's nötig ist. Aber – – wissen möcht ich wohl gern, wie es doch dabei zugegangen wäre? Wo war's denn? Waren's viel Spitzbuben? Wollten sie unsern guten Herrn gar ums Leben bringen, oder wollten sie ihm nur sein Geld abnehmen? Es wäre doch wohl eins besser gewesen, als das andre.
</utt><utt uid="3"> Ich will Euch mit wenigem den ganzen Verlauf erzählen. Es mag ohngefähr eine Stunde von hier sein, wo die Räuber Euren Herrn, in einem hohlen Wege, angefallen hatten. Ich reisete eben diesen Weg, und sein ängstliches Schreien um Hülfe bewog mich, daß ich nebst meinem Bedienten eilends herzuritt.
</utt><utt uid="2"> Ei! ei!
</utt><utt uid="3"> Ich fand ihn in einem offnen Wagen – –
</utt><utt uid="2"> Ei! ei!
</utt><utt uid="3"> Zwei vermummte Kerle – –
</utt><utt uid="2"> Vermummte? ei! ei!
</utt><utt uid="3"> Ja! machten sich schon über ihn her.
</utt><utt uid="2"> Ei! ei!
</utt><utt uid="3"> Ob sie ihn umbringen, oder ob sie ihn nur binden wollten, ihn alsdann desto sichrer zu plündern, weiß ich nicht.
</utt><utt uid="2"> Ei! ei! Ach freilich werden sie ihn wohl haben umbringen wollen: die gottlosen Leute!
</utt><utt uid="3"> Das will ich eben nicht behaupten, aus Furcht ihnen zuviel zu tun.
</utt><utt uid="2"> Ja, ja, glauben Sie mir nur, sie haben ihn umbringen wollen. Ich weiß, ich weiß ganz gewiß – –
</utt><utt uid="3"> Woher könnt Ihr das wissen? Doch es sei. Sobald mich die Räuber ansichtig wurden, verließen sie ihre Beute, und liefen über Macht dem nahen Gebüsche zu. Ich lösete das Pistol auf einen. Doch es war schon zu dunkel, und er schon zu weit entfernt, daß ich also zweifeln muß, ob ich ihn getroffen habe.
</utt><utt uid="2"> Nein, getroffen haben Sie ihn nicht; – –
</utt><utt uid="3"> Wißt Ihr es?
</utt><utt uid="2"> Ich meine nur so, weil's doch schon finster gewesen ist: und im Finstern soll man, hör ich, nicht gut zielen können.
</utt><utt uid="3"> Ich kann Euch nicht beschreiben, wie erkenntlich sich Euer Herr gegen mich bezeugte. Er nannte mich hundertmal seinen Erretter und nötigte mich, mit ihm auf sein Gut zurückzukehren. Ich wollte wünschen, daß es meine Umstände zuließen, länger um diesen angenehmen Mann zu sein; so aber muß ich mich noch heute wieder auf den Weg machen – Und eben deswegen suche ich meinen Bedienten.
</utt><utt uid="2"> Oh! lassen Sie sich doch die Zeit bei mir nicht so lang werden. Verziehen Sie noch ein wenig – Ja! was wollte ich denn noch fragen? Die Räuber, – sagen Sie mir doch – wie sahen sie denn aus? Wie gingen sie denn? Sie hatten sich verkleidet; aber wie?
</utt><utt uid="3"> Euer Herr will durchaus behaupten, es wären Juden gewesen. Bärte hatten sie, das ist wahr; aber ihre Sprache war die ordentliche hiesige Baurensprache. Wenn sie vermummt waren, wie ich gewiß glaube, so ist ihnen die Dämmerung sehr wohl zustatten gekommen. Denn ich begreife nicht, wie Juden die Straßen sollten können unsicher machen, da doch in diesem Lande so wenige geduldet werden.
</utt><utt uid="2"> Ja, ja, das glaub ich ganz gewiß auch, daß es Juden gewesen sind. Sie mögen das gottlose Gesindel noch nicht so kennen. So viel als ihrer sind, keinen ausgenommen, sind Betrüger, Diebe und Straßenräuber. Darum ist es auch ein Volk, das der liebe Gott verflucht hat. Ich dürfte nicht König sein: ich ließ' keinen, keinen einzigen am Leben. Ach! Gott behüte alle rechtschaffne Christen vor diesen Leuten! Wenn sie der liebe Gott nicht selber haßte, weswegen wären denn nur vor kurzem, bei dem Unglücke in Breslau, ihrer bald noch einmal soviel als Christen geblieben? Unser Herr Pfarr erinnerte das sehr weislich in der letzten Predigt. Es ist, als wenn sie zugehört hätten, daß sie sich gleich deswegen an unserm guten Herrn haben rächen wollen. Ach! mein lieber Herr, wenn Sie wollen Glück und Segen in der Welt haben, so hüten Sie sich vor den Juden ärger als vor der Pest.
</utt><utt uid="3"> Wollte Gott, daß das nur die Sprache des Pöbels wäre!
</utt><utt uid="2"> Mein Herr, zum Exempel: Ich bin einmal auf der Messe gewesen – ja! wenn ich an die Messe gedenke, so möchte ich gleich die verdammten Juden alle auf einmal mit Gift vergeben, wenn ich nur könnte. Dem einen hatten sie im Gedränge das Schnupftuch, dem andern die Tobaksdose, dem dritten die Uhr, und ich weiß nicht was sonst mehr, wegstibitzt. Geschwind sind sie, ochsenmäßig geschwind, wenn es aufs Stehlen ankömmt. So behende, als unser Schulmeister nimmermehr auf der Orgel ist. Zum Exempel, mein Herr: Erstlich drängen sie sich an einen heran, so wie ich mich ungefähr jetzt an Sie – –
</utt><utt uid="3"> Nur ein wenig höflicher, mein Freund! – –
</utt><utt uid="2"> Oh! lassen Sie sich's doch nur weisen. Wenn sie nun so stehen, – – sehen Sie, – – wie der Blitz sind sie mit der Hand nach der Uhrtasche.  Das können sie nun aber alles so geschickt machen, daß man schwören sollte, sie führen mit der Hand dahin, wenn sie dorthin fahren. Wenn sie von der Tobaksdose reden, so zielen sie gewiß nach der Uhr, und wenn sie von der Uhr reden, so haben sie gewiß die Tobaksdose zu stehlen im Sinne. 
</utt><utt uid="3"> Sachte! sachte! Was hat Eure Hand hier zu suchen?
</utt><utt uid="2"> Da können Sie sehn, mein Herr, was ich für ein ungeschickter Spitzbube sein würde. Wenn ein Jude schon so einen Griff getan hätte, so wäre es gewiß um die gute Uhr geschehn gewesen – – Doch weil ich sehe, daß ich Ihnen beschwerlich falle, so nehme ich mir die Freiheit, mich Ihnen bestens zu empfehlen, und verbleibe zeitlebens für Dero erwiesene Wohltaten, meines hochzuehrenden Herrn gehorsamster Diener, Martin Krumm, wohlbestallter Vogt auf diesem hochadeligen Rittergute.
</utt><utt uid="3"> Geht nur, geht,
</utt><utt uid="2"> Erinnern Sie sich ja, was ich Ihnen von den Juden gesagt habe. Es ist lauter gottloses diebisches Volk.
</utt></s><s><utt uid="3">
</utt><utt uid="3"> Vielleicht ist dieser Kerl, so dumm er ist, oder sich stellt, ein boshafterer Schelm, als je einer unter den Juden gewesen ist. Wenn ein Jude betrügt, so hat ihn, unter neun Malen, der Christ vielleicht siebenmal dazu genötiget. Ich zweifle, ob viel Christen sich rühmen können, mit einem Juden aufrichtig verfahren zu sein: und sie wundern sich, wenn er ihnen Gleiches mit Gleichem zu vergelten sucht? Sollen Treu' und Redlichkeit unter zwei Völkerschaften herrschen, so müssen beide gleich viel dazu beitragen. Wie aber, wenn es bei der einen ein Religionspunkt und beinahe ein verdienstliches Werk wäre, die andre zu verfolgen? Doch –
</utt></s><s><utt uid="3"> Christoph.
</utt><utt uid="3"> Daß man Euch doch allezeit eine Stunde suchen muß, wenn man Euch haben will.
</utt><utt uid="4"> Sie scherzen, mein Herr. Nicht wahr, ich kann nicht mehr, als an einem Orte zugleich sein? Ist es also meine Schuld, daß Sie sich nicht an diesen Ort begeben? Gewiß Sie finden mich allezeit da, wo ich bin.
</utt><utt uid="3"> So? und Ihr taumelt gar? Nun begreif ich, warum Ihr so sinnreich seid. Müßt Ihr Euch denn schon frühmorgens besaufen?
</utt><utt uid="4"> Sie reden von Besaufen, und ich habe kaum zu trinken angefangen. Ein paar Flaschen guten Landwein, ein paar Gläser Branntwein, und eine Mundsemmel ausgenommen, habe ich, so wahr ich ein ehrlicher Mann bin, nicht das geringste zu mir genommen. Ich bin noch ganz nüchtern.
</utt><utt uid="3"> Oh! das sieht man Euch an. Und ich rate Euch, als ein Freund, die Portion zu verdoppeln.
</utt><utt uid="4"> Vortrefflicher Rat! Ich werde nicht unterlassen, ihn, nach meiner Schuldigkeit, als einen Befehl anzusehen. Ich gehe, und Sie sollen sehen, wie gehorsam ich zu sein weiß.
</utt><utt uid="3"> Seid klug! Ihr könnt dafür gehn, und die Pferde satteln und aufpacken. Ich will noch diesen Vormittag fort.
</utt><utt uid="4"> Wenn Sie mir im Scherze geraten haben, ein doppeltes Frühstück zu nehmen, wie kann ich mir einbilden, daß Sie jetzt im Ernste reden? Sie scheinen sich heute mit mir erlustigen zu wollen. Macht Sie etwa das junge Fräulein so aufgeräumt? Oh! es ist ein allerliebstes Kind. – Nur noch ein wenig älter, ein klein wenig älter sollte sie sein. Nicht wahr, mein Herr? wenn das Frauenzimmer nicht zu einer gewissen Reife gelangt ist, – –
</utt><utt uid="3"> Geht, und tut, was ich Euch befohlen habe.
</utt><utt uid="4"> Sie werden ernsthaft. Nichtsdestoweniger werde ich warten, bis Sie mir es das drittemal befehlen. Der Punkt ist zu wichtig! Sie könnten sich übereilt haben. Und ich bin allezeit gewohnt gewesen, meinen Herren Bedenkzeit zu gönnen. Überlegen Sie es wohl, einen Ort, wo wir fast auf den Händen getragen werden, so zeitig wieder zu verlassen? Gestern sind wir erst gekommen. Wir haben uns um den Herrn unendlich verdient gemacht, und gleichwohl bei ihm kaum eine Abendmahlzeit und ein Frühstück genossen.
</utt><utt uid="3"> Eure Grobheit ist unerträglich. Wenn man sich zu dienen entschließt, sollte man sich gewöhnen, weniger Umstände zu machen.
</utt><utt uid="4"> Gut, mein Herr! Sie fangen an zu moralisieren, das ist: Sie werden zornig. Mäßigen Sie sich; ich gehe schon – –
</utt><utt uid="3"> Ihr müßt wenig Überlegungen zu machen gewohnt sein. Das, was wir diesem Herrn erwiesen haben, verlieret den Namen einer Wohltat, sobald wir die geringste Erkenntlichkeit dafür zu erwarten scheinen. Ich hätte mich nicht einmal sollen mit hieher nötigen lassen. Das Vergnügen, einem Unbekannten ohne Absicht beigestanden zu haben, ist schon vor sich so groß! Und er selbst würde uns mehr Segen nachgewünscht haben, als er uns jetzt übertriebene Danksagung hält. Wen man in die Verbindlichkeit setzt, sich weitläuftig, und mit dabei verknüpften Kosten zu bedanken, der erweiset uns einen Gegendienst, der ihm vielleicht saurer wird, als uns unsere Wohltat geworden. Die meisten Menschen sind zu verderbt, als daß ihnen die Anwesenheit eines Wohltäters nicht höchst beschwerlich sein sollte. Sie scheint ihren Stolz zu erniedrigen; – –
</utt><utt uid="4"> Ihre Philosophie, mein Herr, bringt Sie um den Atem. Gut! Sie sollen sehen, daß ich ebenso großmütig bin, als Sie. Ich gehe; in einer Viertelstunde sollen Sie sich aufsetzen können.
</utt></s><s><utt uid="3"> Das Fräulein.
</utt><utt uid="3"> So wenig ich mich mit diesem Menschen gemein gemacht habe, so gemein macht er sich mit mir.
</utt><utt uid="5"> Warum verlassen Sie uns, mein Herr? Warum sind Sie hier so allein? Ist Ihnen unser Umgang schon die wenigen Stunden, die Sie bei uns sind, zuwider geworden? Es sollte mir leid tun. Ich suche aller Welt zu gefallen; und Ihnen möchte ich, vor allen andern, nicht gern mißfallen.
</utt><utt uid="3"> Verzeihen Sie mir, Fräulein. Ich habe nur meinem Bedienten befehlen wollen, alles zur Abreise fertig zu halten.
</utt><utt uid="5"> Wovon reden Sie? von Ihrer Abreise? Wenn war denn Ihre Ankunft? Es sei noch, wenn Sie über Jahr und Tag eine melancholische Stunde auf diesen Einfall brächte. Aber wie, nicht einmal einen völligen Tag aushalten wollen? Das ist zu arg. Ich sage es ihnen, ich werde böse, wenn Sie noch einmal daran gedenken.
</utt><utt uid="3"> Sie könnten mir nichts Empfindlichers drohen.
</utt><utt uid="5"> Nein? im Ernst? ist es wahr, würden Sie empfindlich sein, wenn ich böse auf Sie würde?
</utt><utt uid="3"> Wem sollte der Zorn eines liebenswürdigen Frauenzimmers gleichgültig sein können?
</utt><utt uid="5"> Was Sie sagen, klingt zwar beinahe, als wenn Sie spotten wollten. doch ich will es für Ernst aufnehmen; gesetzt, ich irrte mich auch. Also, mein Herr, – – ich bin ein wenig liebenswürdig, wie man mir gesagt hat, – und ich sage Ihnen noch einmal, ich werde entsetzlich, entsetzlich zornig werden, wenn Sie, binnen hier und dem neuen Jahr, wieder an Ihre Abreise gedenken.
</utt><utt uid="3"> Der Termin ist sehr liebreich bestimmt. Alsdann wollten Sie mir, mitten im Winter, die Türe weisen; und bei dem unbequemsten Wetter – –
</utt><utt uid="5"> Ei! wer sagt das? Ich sage nur, daß Sie alsdann, des Wohlstands halber, etwa einmal an die Abreise denken können. Wir werden Sie deswegen nicht fortlassen; wir wollen Sie schon bitten – –
</utt><utt uid="3"> Vielleicht auch des Wohlstands halber?
</utt><utt uid="5"> Ei! seht, man sollte nicht glauben, daß ein so ehrliches Gesicht auch spotten könnte. – – Ah! da kömmt der Papa. Ich muß fort! Sagen Sie ja nicht, daß ich bei Ihnen gewesen bin. Er wirft mir so oft genug vor, daß ich gern um Mannspersonen wäre.
</utt></s><s><utt uid="6"> Der Reisende.
</utt><utt uid="6"> War nicht meine Tochter bei Ihnen? Warum läuft denn das wilde Ding?
</utt><utt uid="3"> Das Glück ist unschätzbar, eine so angenehme und muntre Tochter zu haben. Sie bezaubert durch ihre Reden, in welchen die liebenswürdigste Unschuld, der ungekünsteltste Witz herrschst.
</utt><utt uid="6"> Sie urteilen zu gütig von ihr. Sie ist wenig unter ihresgleichen gewesen, und besitzt die Kunst zu gefallen, die man schwerlich auf dem Lande erlernen kann, und die doch oft mehr, als die Schönheit selbst vermag, in einem sehr geringen Grade. Es ist alles bei ihr noch die sich selbst gelaßne Natur.
</utt><utt uid="3"> Und diese ist desto einnehmender, je weniger man sie in den Städten antrifft. Alles ist da verstellt, gezwungen und erlernt. Ja man ist schon so weit darin gekommen, daß man Dummheit, Grobheit und Natur für gleich viel bedeutende Wörter hält.
</utt><utt uid="6"> Was könnte mir angenehmer sein, als daß ich sehe, wie unsre Gedanken und Urteile so sehr übereinstimmen? Oh! daß ich nicht längst einen Freund Ihresgleichen gehabt habe!
</utt><utt uid="3"> Sie werden ungerecht gegen Ihre übrigen Freunde.
</utt><utt uid="6"> Gegen meine übrigen Freunde, sagen Sie? Ich bin funfzig Jahr alt. – – Bekannte habe ich gehabt, aber noch keinen Freund. Und niemals ist mir die Freundschaft so reizend vorgekommen, als seit den wenigen Stunden, da ich nach der Ihrigen strebe. Wodurch kann ich sie verdienen?
</utt><utt uid="3"> Meine Freundschaft bedeutet so wenig; daß das bloße Verlangen darnach ein genugsames Verdienst ist, sie zu erhalten. Ihre Bitte ist weit mehr wert, als das, was Sie bitten.
</utt><utt uid="6"> Oh, mein Herr, die Freundschaft eines Wohltäters – –
</utt><utt uid="3"> Erlauben Sie, – – ist keine Freundschaft. Wenn Sie mich unter dieser falschen Gestalt betrachten, so kann ich Ihr Freund nicht sein. Gesetzt einen Augenblick, ich wäre Ihr Wohltäter: würde ich nicht zu befürchten haben, daß Ihre Freundschaft nichts, als eine wirksame Dankbarkeit wäre?
</utt><utt uid="6"> Sollte sich beides nicht verbinden lassen?
</utt><utt uid="3"> Sehr schwer! Diese hält ein edles Gemüt für seine Pflicht; jene erfodert lauter willkürliche Bewegungen der Seele.
</utt><utt uid="6"> Aber wie sollte ich – – Ihr allzu zärtlicher Geschmack macht mich ganz verwirrt. – –
</utt><utt uid="3"> Schätzen Sie mich nur nicht höher, als ich es verdiene. Aufs höchste bin ich ein Mensch, der seine Schuldigkeit mit Vergnügen getan hat. Die Schuldigkeit an sich selbst ist keiner Dankbarkeit wert. Daß ich sie aber mit Vergnügen getan habe, dafür bin ich genugsam durch Ihre Freundschaft belohnt.
</utt><utt uid="6"> Diese Großmut verwirrt mich nur noch mehr. – – Aber ich bin vielleicht zu verwegen. – – Ich habe mich noch nicht unterstehen wollen, nach Ihrem Namen, nach Ihrem Stande zu fragen. – Vielleicht biete ich meine Freundschaft einem an, der – – der sie zu verachten – –
</utt><utt uid="3"> Verzeihen Sie, mein Herr! – Sie – Sie machen sich – – Sie haben allzu große Gedanken von mir.
</utt></s><s><utt uid="6"> Warum so nachdenkend?
</utt><utt uid="3"> Ich war gleich bereit, diese Frage an Sie zu tun, mein Herr – –
</utt><utt uid="6"> Ich weiß es, man vergißt sich dann und wann. Lassen Sie uns von etwas andern reden – – Sehen Sie, daß es wirkliche Juden gewesen sind, die mich angefallen haben? Nur jetzt hat mir mein Schulze gesagt, daß er vor einigen Tagen ihrer drei auf der Landstraße angetroffen. Wie er sie mir beschreibt, haben sie Spitzbuben ähnlicher, als ehrlichen Leuten, gesehen. Und warum sollte ich auch daran zweifeln? Ein Volk, das auf den Gewinst so erpicht ist, fragt wenig darnach, ob es ihn mit Recht oder Unrecht, mit List oder Gewaltsamkeit erhält. – – Es scheinet auch zur Handelschaft, oder deutsch zu reden, zur Betrügerei gemacht zu sein. Höflich, frei, unternehmend, verschwiegen, sind Eigenschaften, die es schätzbar machen würden, wenn es sie nicht allzusehr zu unserm Unglück anwendete –  – – Die Juden haben mir sonst schon nicht wenig Schaden und Verdruß gemacht. Als ich noch in Kriegsdiensten war, ließ ich mich bereden, einen Wechsel für einen meiner Bekannten mit zu unterschreiben; und der Jude, an den er ausgestellet war, brachte mich nicht allein dahin, daß ich ihn bezahlen, sondern, daß ich ihn sogar zweimal bezahlen mußte. – – Oh! es sind die allerboshaftesten, niederträchtigsten Leute. – Was sagen sie dazu? Sie scheinen ganz niedergeschlagen.
</utt><utt uid="3"> Was soll ich sagen? Ich muß sagen, daß ich diese Klage sehr oft gehört habe – –
</utt><utt uid="6"> Und ist es nicht wahr, ihre Gesichtsbildung hat gleich etwas, das uns wider sie einnimmt? Das Tückische, das Ungewissenhafte, das Eigennützige, Betrug und Meineid, sollte man sehr deutlich aus ihren Augen zu lesen glauben. – Aber, warum kehren Sie sich von mir?
</utt><utt uid="3"> Wie ich höre, mein Herr, so sind Sie ein großer Kenner der Physiognomie, und ich besorge, daß die meinige – –
</utt><utt uid="6"> Oh! Sie kränken mich. Wie können Sie auf dergleichen Verdacht kommen? Ohne ein Kenner der Physiognomie zu sein, muß ich Ihnen sagen, daß ich nie eine so aufrichtige, großmütige und gefällige Miene gefunden habe, als die Ihrige.
</utt><utt uid="3"> Ihnen die Wahrheit zu gestehn: ich bin kein Freund allgemeiner Urteile über ganze Völker – – Sie werden meine Freiheit nicht übelnehmen. – Ich sollte glauben, daß es unter allen Nationen gute und böse Seelen geben könne. Und unter den Juden – –
</utt></s><s><utt uid="5"> Der Reisende. Der Baron.
</utt><utt uid="5"> Ach! Papa – –
</utt><utt uid="6"> Nu, nu! fein wild, fein wild! Vorhin liefst du vor mir: was sollte das bedeuten? – –
</utt><utt uid="5"> Vor Ihnen bin ich nicht gelaufen, Papa: sondern nur vor Ihrem Verweise.
</utt><utt uid="6"> Der Unterscheid ist sehr subtil. Aber was war es denn, das meinen Verweis verdiente?
</utt><utt uid="5"> Oh! Sie werden es schon wissen. Sie sahen es ja! Ich war bei dem Herrn –
</utt><utt uid="6"> Nun? und –
</utt><utt uid="5"> Und der Herr ist eine Mannsperson, und mit den Mannspersonen, haben Sie befohlen, mir nicht allzuviel zu tun zu machen. –
</utt><utt uid="6"> Daß dieser Herr eine Ausnahme sei, hättest du wohl merken sollen. Ich wollte wünschen, daß er dich leiden könnte – – Ich werde es mit Vergnügen sehen, wenn du auch beständig um ihn bist.
</utt><utt uid="5"> Ach! – es wird wohl das erste- und letztemal gewesen sein. Sein Diener packt schon auf – – Und das wollte ich Ihnen eben sagen.
</utt><utt uid="6"> Was? wer? sein Diener?
</utt><utt uid="3"> Ja, mein Herr, ich hab es ihm befohlen. Meine Verrichtungen und die Besorgnis, Ihnen beschwerlich zu fallen –
</utt><utt uid="6"> Was soll ich ewig davon denken? Soll ich das Glück nicht haben, Ihnen näher zu zeigen, daß Sie sich ein erkenntliches Herz verbindlich gemacht haben? Oh! ich bitte Sie, fügen Sie zu Ihrer Wohltat noch die andre hinzu, die mir ebenso schätzbar, als die Erhaltung meines Lebens, sein wird; bleiben Sie einige Zeit – wenigstens einige Tage bei mir; ich würde mir es ewig vorzuwerfen haben, daß ich einen Mann, wie Sie, ungekannt, ungeehrt, unbelohnt, wenn es anders in meinem Vermögen steht, von mir gelassen hätte. Ich habe einige meiner Anverwandten auf heute einladen lassen, mein Vergnügen mit ihnen zu teilen, und ihnen das Glück zu verschaffen, meinen Schutzengel kennenzulernen.
</utt><utt uid="3"> Mein Herr, ich muß notwendig –
</utt><utt uid="5"> Dableiben, mein Herr, dableiben! Ich laufe, Ihrem Bedienten zu sagen, daß er wieder abpacken soll. Doch da ist er schon.
</utt></s><s><utt uid="4">
</utt><utt uid="7">
</utt><utt uid="4"> Nun! mein Herr, es ist alles fertig. Fort! kürzen Sie Ihre Abschiedsformeln ein wenig ab. Was soll das viele Reden, wenn wir nicht dableiben können?
</utt><utt uid="6"> Was hindert euch denn, hierzubleiben?
</utt><utt uid="4"> Gewisse Betrachtungen, mein Herr Baron, die den Eigensinn meines Herrn zum Grunde, und seine Großmut zum Vorwande haben.
</utt><utt uid="3"> Mein Diener ist öfters nicht klug: verzeihen Sie ihm. Ich sehe, daß Ihre Bitten in der Tat mehr als Komplimente sind. Ich ergebe mich; damit ich nicht aus Furcht grob zu sein, eine Grobheit begehen möge.
</utt><utt uid="6"> Oh! was für Dank bin ich Ihnen schuldig!
</utt><utt uid="3"> Ihr könnt nur gehen, und wieder abpacken! Wir wollen erst morgen fort.
</utt><utt uid="5"> Nu! hört Er nicht? Was steht Er denn da? Er soll gehn, und wieder abpacken.
</utt><utt uid="4"> Von Rechts wegen sollte ich böse werden. Es ist mir auch beinahe, als ob mein Zorn erwachen wollte; doch weil nichts Schlimmers daraus erfolgt, als daß wir hier bleiben, und zu essen und zu trinken bekommen, und wohl gepflegt werden, so mag es sein! Sonst laß ich mir nicht gern unnötige Mühe machen: wissen Sie das?
</utt><utt uid="3"> Schweigt! Ihr seid zu unverschämt.
</utt><utt uid="4"> Denn ich sage die Wahrheit.
</utt><utt uid="5"> Oh! das ist vortrefflich, daß Sie bei uns bleiben. Nun bin ich Ihnen noch einmal so gut. Kommen Sie, ich will Ihnen unsern Garten zeigen; er wird Ihnen gefallen.
</utt><utt uid="3"> Wenn er Ihnen gefällt, Fräulein, so ist es schon so gut, als gewiß.
</utt><utt uid="5"> Kommen Sie nur; – – unterdessen wird es Essenszeit. Papa, Sie erlauben es doch?
</utt><utt uid="6"> Ich werde euch sogar begleiten.
</utt><utt uid="5"> Nein, nein, das wollen wir Ihnen nicht zumuten. Sie werden zu tun haben.
</utt><utt uid="6"> Ich habe jetzt nichts Wichtigers zu tun, als meinen Gast zu vergnügen.
</utt><utt uid="5"> Er wird es Ihnen nicht übelnehmen: nicht wahr, mein Herr?  Sprechen Sie doch Nein. Ich möchte gern mit Ihnen allein gehen.
</utt><utt uid="3"> Es wird mich gereuen, daß ich mich so leicht habe bewegen lassen, hierzubleiben, sobald ich sehe, daß ich Ihnen im geringsten verhinderlich bin. Ich bitte also – –
</utt><utt uid="6"> Oh! warum kehren Sie sich an des Kindes Rede?
</utt><utt uid="5"> Kind? – – Papa! – – beschämen Sie mich doch nicht so! – Der Herr wird denken, wie jung ich bin! – – Lassen Sie es gut sein; ich bin alt genug, mit Ihnen spazieren zu gehen. – Kommen Sie! – – Aber sehen Sie einmal: Ihr Diener steht noch da, und hat die Mantelsäcke unter den Armen.
</utt><utt uid="4"> Ich dächte, das ginge nur den an, dem es sauer wird?
</utt><utt uid="3"> Schweigt! Man erzeigt Euch zuviel Ehre – –
</utt></s><s><utt uid="5"> Oh! bleiben Sie so lange, als es Ihnen gefällt. Wir wollen uns schon die Zeit vertreiben. Kommen Sie!
</utt><utt uid="6"> Lisette, dir habe ich etwas zu sagen! – –
</utt><utt uid="8"> Nu?
</utt></s><s><utt uid="8"> Ich weiß, was Sie wollen. Dazu trieb mich meine Neugierigkeit von selbst, und deswegen kam ich hieher. –
</utt><utt uid="6"> Bemühe dich also, – – und gib mir Nachricht davon. Du wirst Dank bei mir verdienen.
</utt><utt uid="8"> Gehen Sie nur.
</utt><utt uid="4"> Sie werden es also nicht übelnehmen, mein Herr, daß wir es uns bei Ihnen gefallen lassen. Aber ich bitte, machen Sie sich meinetwegen keine Ungelegenheit; ich bin mit allem zufrieden, was da ist.
</utt><utt uid="6"> Lisette, ich übergebe ihn deiner Aufsicht. Laß ihn an nichts Mangel leiden. 
</utt><utt uid="4"> Ich empfehle mich also, Mademoisell, Dero gütigen Aufsicht, die mich an nichts wird Mangel leiden lassen .
</utt></s><s><utt uid="8"> Christoph.
</utt><utt uid="8"> Nein, mein Herr, ich kann es unmöglich über mein Herz bringen, Sie so unhöflich sein zu lassen – Bin ich denn nicht Frauenzimmers genug, um einer kurzen Unterhaltung wert zu sein?
</utt><utt uid="4"> Der Geier! Sie nehmen die Sache genau, Mamsell. Ob Sie Frauenzimmers genug oder zuviel sind, kann ich nicht sagen. Wenn ich zwar aus Ihrem gesprächigen Munde schließen sollte, so dürfte ich beinahe das letzte behaupten. Doch dem sei, wie ihm wolle; jetzt werden Sie mich beurlauben; – – Sie sehen, ich habe Hände und Arme voll. – – Sobald mich hungert oder dürstet, werde ich bei Ihnen sein.
</utt><utt uid="8"> So macht's unser Schirrmeister auch.
</utt><utt uid="4"> Der Henker! das muß ein gescheuter Mann sein: er macht's wie ich!
</utt><utt uid="8"> Wenn Sie ihn wollen kennenlernen: er liegt vor dem Hinterhause an der Kette.
</utt><utt uid="4"> Verdammt! ich glaube gar, Sie meinen den Hund. Ich merke also wohl, Sie werden den leiblichen Hunger und Durst verstanden haben. Den aber habe ich nicht verstanden; sondern den Hunger und Durst der Liebe. Den, Mamsell, den! Sind Sie nun mit meiner Erklärung zufrieden?
</utt><utt uid="8"> Besser als mit dem Erklärten.
</utt><utt uid="4"> Ei! im Vertrauen: – – Sagen Sie etwa zugleich auch damit so viel, daß Ihnen ein Liebesantrag von mir nicht zuwider sein würde?
</utt><utt uid="8"> Vielleicht! Wollen Sie mir einen tun? im Ernst?
</utt><utt uid="4"> Vielleicht!
</utt><utt uid="8"> Pfui! was das für eine Antwort ist! vielleicht!
</utt><utt uid="4"> Und sie war doch nicht ein Haar anders, als die Ihrige.
</utt><utt uid="8"> In meinem Munde will sie aber ganz etwas anders sagen. Vielleicht, ist eines Frauenzimmers größte Versicherung. Denn so schlecht unser Spiel auch ist, so müssen wir uns doch niemals in die Karte sehen lassen.
</utt><utt uid="4"> Ja, wenn das ist! – Ich dächte, wir kämen also zur Sache. – –  Ich weiß nicht, warum ich mir's so sauer mache? Da liegt! – – Ich liebe Sie, Mamsell.
</utt><utt uid="8"> Das heiß ich, mit wenigen viel sagen. Wir wollen's zergliedern – –
</utt><utt uid="4"> Nein, wir wollen's lieber ganz lassen. Doch, – damit wir in Ruhe einander unsre Gedanken eröffnen können; – – belieben Sie sich niederzulassen! – – Das Stehn ermüdet mich. – – Ohne Umstände! –  – – Ich liebe Sie, Mamsell. – –
</utt><utt uid="8"> Aber, – – ich sitze verzweifelt hart. – – Ich glaube gar, es sind Bücher darin – –
</utt><utt uid="4"> Darzu recht zärtliche und witzige; – und gleichwohl sitzen Sie hart darauf? Es ist meines Herrn Reisebibliothek. Sie besteht aus Lustspielen, die zum Weinen, und aus Trauerspielen, die zum Lachen bewegen; aus zärtlichen Heldengedichten; aus tiefsinnigen Trinkliedern, und was dergleichen neue Siebensachen mehr sind. – – Doch wir wollen umwechseln. Setzen Sie sich auf meinen; – ohne Umstände! – – meiner ist der weichste.
</utt><utt uid="8"> Verzeihen Sie! So grob werde ich nicht sein – –
</utt><utt uid="4"> Ohne Umstände, – ohne Komplimente! – Wollen Sie nicht? – So werde ich Sie hintragen. –
</utt><utt uid="8"> Weil Sie es denn befehlen – 
</utt><utt uid="4"> Befehlen? behüte Gott! – Nein! befehlen will viel sagen. – – Wenn Sie es so nehmen wollen, so bleiben Sie lieber sitzen. – 
</utt><utt uid="8"> Der Grobian! Doch ich muß es gut sein lassen – –
</utt><utt uid="4"> Wo blieben wir denn? – Ja, – bei der Liebe – – Ich liebe Sie also, Mamsell. Je vous aime, würde ich sagen, wenn Sie eine französische Marquisin wären.
</utt><utt uid="8"> Der Geier! Sie sind wohl gar ein Franzose?
</utt><utt uid="4"> Nein, ich muß meine Schande gestehn: ich bin nur ein Deutscher. – Aber ich habe das Glück gehabt, mit verschiedenen Franzosen umgehen zu können, und da habe ich denn so ziemlich gelernt, was zu einem rechtschaffnen Kerl gehört. Ich glaube, man sieht mir es auch gleich an.
</utt><utt uid="8"> Sie kommen also vielleicht mit Ihrem Herrn aus Frankreich?
</utt><utt uid="4"> Ach nein! – –
</utt><utt uid="8"> Wo sonst her? freilich wohl! –
</utt><utt uid="4"> Es liegt noch einige Meilen hinter Frankreich, wo wir herkommen.
</utt><utt uid="8"> Aus Italien doch wohl nicht?
</utt><utt uid="4"> Nicht weit davon.
</utt><utt uid="8"> Aus Engeland also?
</utt><utt uid="4"> Beinahe; Engeland ist eine Provinz davon. Wir sind über funfzig Meilen von hier zu Hause. – – Aber, daß Gott! – meine Pferde, – die armen Tiere stehen noch gesattelt. Verzeihen Sie, Mamsell! – – Hurtig! stehen Sie auf! – –  – – Trotz meiner inbrünstigen Liebe muß ich doch gehn, und erst das Nötige verrichten. – – Wir haben noch den ganzen Tag, und, was das meiste ist, noch die ganze Nacht vor uns. Wir wollen schon noch eins werden. – Ich werde sie wohl wieder zu finden wissen.
</utt></s><s><utt uid="2"> Lisette.
</utt><utt uid="8"> Von dem werde ich wenig erfahren können. Entweder, er ist zu dumm, oder zu fein. Und beides macht unergründlich.
</utt><utt uid="2"> So, Jungfer Lisette? Das ist auch der Kerl darnach, daß er mich ausstechen sollte!
</utt><utt uid="8"> Das hat er nicht nötig gehabt.
</utt><utt uid="2"> Nicht nötig gehabt? Und ich denke, wer weiß wie fest ich in Ihrem Herzen sitze.
</utt><utt uid="8"> Das macht, Herr Vogt, Er denkt's. Leute von Seiner Art haben das Recht, abgeschmackt zu denken. Drum ärgre ich mich auch nicht darüber, daß Er's gedacht hat; sondern, daß Er mir's gesagt hat. Ich möchte wissen, was Ihn mein Herz angeht? Mit was für Gefälligkeiten, mit was für Geschenken hat Er sich denn ein Recht darauf erworben? – Man gibt die Herzen jetzt nicht mehr, so in den Tag hinein, weg. Und glaubt Er etwa, daß ich so verlegen mit dem meinigen bin? Ich werde schon noch einen ehrlichen Mann dazu finden, ehe ich's vor die Säue werfe.
</utt><utt uid="2"> Der Teufel, das verschnupft! Ich muß eine Prise Tabak darauf nehmen. – – Vielleicht geht es wieder mit dem Niesen fort. – 
</utt><utt uid="8"> Verzweifelt! wo bekömmt der Kerl die Dose her?
</utt><utt uid="2"> Belieben Sie ein Prischen?
</utt><utt uid="8"> Oh, Ihre untertänige Magd, mein Herr Vogt! 
</utt><utt uid="2"> Was eine silberne Dose nicht kann! – – Könnte ein Ohrwürmchen geschmeidiger sein?
</utt><utt uid="8"> Ist es eine silberne Dose?
</utt><utt uid="2"> Wann's keine silberne wäre, so würde sie Martin Krumm nicht haben.
</utt><utt uid="8"> Ist es nicht erlaubt, sie zu besehn?
</utt><utt uid="2"> Ja, aber nur in meinen Händen.
</utt><utt uid="8"> Die Fasson ist vortrefflich.
</utt><utt uid="2"> Ja, sie wiegt ganzer fünf Lot.
</utt><utt uid="8"> Nur der Fasson wegen möchte ich so ein Döschen haben.
</utt><utt uid="2"> Wenn ich sie zusammenschmelzen lasse, steht Ihnen die Fasson davon zu Dienste.
</utt><utt uid="8"> Sie sind allzu gütig! – Es ist ohne Zweifel ein Geschenk?
</utt><utt uid="2"> Ja, sie kostet mir nicht einen Heller.
</utt><utt uid="8"> Wahrhaftig, so ein Geschenk könnte ein Frauenzimmer recht verblenden! Sie können Ihr Glück damit machen, Herr Vogt. Ich wenigstens würde mich, wenn man mich mit silbernen Dosen anfiele, sehr schlecht verteidigen können. Mit so einer Dose hätte ein Liebhaber gegen mich gewonnen Spiel.
</utt><utt uid="2"> Ich versteh's, ich versteh's!
</utt><utt uid="8"> Da sie Ihnen so nichts kostet, wollte ich Ihnen raten, Herr Vogt, sich eine gute Freundin damit zu machen – –
</utt><utt uid="2"> Ich versteh's, ich versteh's! –
</utt><utt uid="8"> Wollten Sie mir sie wohl schenken? – –
</utt><utt uid="2"> O um Verzeihung! – – Man gibt die silbernen Dosen jetzt nicht mehr, so in den Tag hinein, weg. Und glaubt Sie denn, Jungfer Lisette, daß ich so verlegen mit der meinigen bin? Ich werde schon noch einen ehrlichen Mann dazu finden, ehe ich sie vor die Säue werfe.
</utt><utt uid="8"> Hat man jemals eine dümmre Grobheit gefunden! – – Ein Herz einer Schnupftabaksdose gleich zu schätzen?
</utt><utt uid="2"> Ja, ein steinern Herz einer silbern Schnupftabaksdose – –
</utt><utt uid="8"> Vielleicht würde es aufhören, steinern zu sein, wenn – – Doch alle meine Reden sind vergebens – – Er ist meiner Liebe nicht wert – – Was ich für eine gutherzige Närrin bin! –  beinahe hätte ich geglaubt, der Vogt wäre noch einer von den ehrlichen Leuten, die es meinen, wie sie es reden –
</utt><utt uid="2"> Und was ich für ein gutherziger Narre bin, daß ich glaube, ein Frauenzimmer meine es, wie sie es red't! – Da, mein Lisettchen, weine Sie nicht! –  – Aber nun bin ich doch wohl Ihrer Liebe wert? – Zum Anfange verlange ich nichts, als nur ein Küßchen auf Ihre schöne Hand! – –  Ah, wie schmeckt das! –
</utt></s><s><utt uid="8"> Daß doch! – –
</utt><utt uid="2"> Ganz gern, gnädiges Fräulein – 
</utt></s><s><utt uid="2"> Den Teufel mag das Spaß sein!
</utt><utt uid="8"> Ha! ha! ha!  O ich bedaure Ihn, mein lieber Vogt – Ha! ha! ha!
</utt><utt uid="2"> So? und Sie lacht noch dazu? Ist das mein Dank? Schon gut, schon gut! 
</utt><utt uid="8"> Ha! ha! ha!
</utt></s><s><utt uid="8"> Das Fräulein.
</utt><utt uid="5"> Hätte ich's doch nicht geglaubt, wenn ich's nicht selbst gesehen hätte. Du läßt dich küssen? und noch dazu vom Vogt?
</utt><utt uid="8"> Ich weiß auch gar nicht, was Sie für Recht haben, mich zu belauschen? Ich denke, Sie gehen im Garten mit dem Fremden spazieren.
</utt><utt uid="5"> Ja, und ich wäre noch bei ihm, wenn der Papa nicht nachgekommen wäre. Aber so kann ich ja kein kluges Wort mit ihm sprechen. Der Papa ist gar zu ernsthaft – –
</utt><utt uid="8"> Ei, was nennen Sie denn ein kluges Wort? Was haben Sie denn wohl mit ihm zu sprechen, das der Papa nicht hören dürfte?
</utt><utt uid="5"> Tausenderlei! – Aber du machst mich böse, wo du mich noch mehr fragst. Genug, ich bin dem fremden Herrn gut. Das darf ich doch wohl gestehn?
</utt><utt uid="8"> Sie würden wohl greulich mit dem Papa zanken, wenn er Ihnen einmal so einen Bräutigam verschaffte? Und im Ernst, wer weiß, was er tut. Schade nur, daß Sie nicht einige Jahre älter sind: es könnte vielleicht bald zustande kommen.
</utt><utt uid="5"> Oh, wenn es nur am Alter liegt, so kann mich ja der Papa einige Jahr älter machen. Ich werde ihm gewiß nicht widersprechen.
</utt><utt uid="8"> Nein, ich weiß noch einen bessern Rat. Ich will Ihnen einige Jahre von den meinigen geben, so ist uns allen beiden geholfen. Ich bin alsdann nicht zu alt, und Sie nicht zu jung.
</utt><utt uid="5"> Das ist auch wahr; das geht ja an!
</utt><utt uid="8"> Da kömmt des Fremden Bedienter; ich muß mit ihm sprechen. Es ist alles zu Ihrem Besten – Lassen Sie mich mit ihm allein. – Gehen Sie.
</utt><utt uid="5"> Vergiß es aber nicht, wegen der Jahre – – Hörst du, Lisette?
</utt></s><s><utt uid="8"> Christoph.
</utt><utt uid="8"> Mein Herr, Sie hungert oder durstet gewiß, daß Sie schon wiederkommen? nicht?
</utt><utt uid="4"> Ja freilich! – – Aber wohlgemerkt, wie ich den Hunger und Durst erklärt habe. Ihr die Wahrheit zu gestehn, meine liebe Jungfer, so hatte ich schon, sobald ich gestern vom Pferde stieg, ein Auge auf Sie geworfen. Doch weil ich nur einige Stunden hierzubleiben vermeinte, so glaubte ich, es verlohne sich nicht der Mühe, mich mit Ihr bekannt zu machen. Was hätten wir in so kurzer Zeit können ausrichten? Wir hätten unsern Roman von hinten müssen anfangen. Allein es ist auch nicht allzusicher, die Katze bei dem Schwanze aus dem Ofen zu ziehen.
</utt><utt uid="8"> Das ist wahr! nun aber können wir schon ordentlicher verfahren. Sie können mir Ihren Antrag tun; ich kann darauf antworten. Ich kann Ihnen meine Zweifel machen; Sie können mir sie auflösen. Wir können uns bei jedem Schritte, den wir tun, bedenken, und dürfen einander nicht den Affen im Sacke verkaufen. Hätten Sie mir gestern gleich Ihren Liebesantrag getan; es ist wahr, ich würde ihn angenommen haben. Aber überlegen Sie einmal, wieviel ich gewagt hätte, wenn ich mich nicht einmal nach Ihrem Stande, Vermögen, Vaterlande, Bedienungen und dergleichen mehr zu erkundigen Zeit gehabt hätte?
</utt><utt uid="4"> Der Geier! wäre das aber auch so nötig gewesen? So viel Umstände? Sie könnten ja bei dem Heiraten nicht mehrere machen? –
</utt><utt uid="8"> Oh! wenn es nur auf eine kahle Heirat angesehen wäre, so wär' es lächerlich, wenn ich so gewissenhaft sein wollte. Allein mit einem Liebesverständnisse ist es ganz etwas anders! Hier wird die schlechteste Kleinigkeit zu einem wichtigen Punkte. Also glauben Sie nur nicht, daß Sie die geringste Gefälligkeit von mir erhalten werden, wenn Sie meiner Neugierde nicht in allen Stücken ein Gnüge tun.
</utt><utt uid="4"> Nu? wie weit erstreckt sich denn die?
</utt><utt uid="8"> Weil man doch einen Diener am besten nach seinem Herrn beurteilen kann, so verlange ich vor allen Dingen zu wissen – –
</utt><utt uid="4"> Wer mein Herr ist? Ha! ha! das ist lustig. Sie fragen mich etwas, das ich Sie gern selbst fragen möchte, wenn ich glaubte, daß Sie mehr wüßten, als ich.
</utt><utt uid="8"> Und mit dieser abgedroschnen Ausflucht denken Sie durchzukommen? Kurz, ich muß wissen, wer Ihr Herr ist, oder unsre ganze Freundschaft hat ein Ende.
</utt><utt uid="4"> Ich kenne meinen Herrn nicht länger, als seit vier Wochen. So lange ist es, daß er mich in Hamburg in seine Dienste genommen hat. Von da aus habe ich ihn begleitet, niemals mir aber die Mühe genommen, nach seinem Stande oder Namen zu fragen. So viel ist gewiß, reich muß er sein; denn er hat weder mich noch sich auf der Reise notleiden lassen. Und was brauch ich mich mehr zu bekümmern?
</utt><utt uid="8"> Was soll ich mir von Ihrer Liebe versprechen, da Sie meiner Verschwiegenheit nicht einmal eine solche Kleinigkeit anvertrauen wollen? Ich würde nimmermehr gegen Sie so sein. Zum Exempel, hier habe ich eine schöne silberne Schnupftabaksdose – –
</utt><utt uid="4"> Ja? nu? – –
</utt><utt uid="8"> Sie dürften mich ein klein wenig bitten, so sagte ich Ihnen, von wem ich sie bekommen habe – –
</utt><utt uid="4"> Oh! daran ist mir nun eben so viel nicht gelegen. Lieber möchte ich wissen, wer sie von Ihnen bekommen sollte?
</utt><utt uid="8"> Über den Punkt habe ich eigentlich noch nichts beschlossen. Doch wenn Sie sie nicht sollten bekommen, so haben Sie es niemanden anders, als sich selbst zuzuschreiben. Ich würde Ihre Aufrichtigkeit gewiß nicht unbelohnt lassen.
</utt><utt uid="4"> Oder vielmehr meine Schwatzhaftigkeit! Doch, so wahr ich ein ehrlicher Kerl bin, wann ich dasmal verschwiegen bin, so bin ich's aus Not. Denn ich weiß nichts, was ich ausplaudern könnte. Verdammt! wie gern wollte ich meine Geheimnisse ausschütten, wann ich nur welche hätte.
</utt><utt uid="8"> Adieu! ich will Ihre Tugend nicht länger bestürmen. Nur wünsch ich, daß sie Ihnen bald zu einer silbernen Dose und einer Liebsten verhelfen möge, so wie sie Sie jetzt um beides gebracht hat. 
</utt><utt uid="4"> Wohin? wohin? Geduld!  Ich sehe mich genötigt, zu lügen. Denn so ein Geschenk werde ich mir doch nicht sollen entgehn lassen? Was wird's auch viel schaden?
</utt><utt uid="8"> Nun, wollen Sie es näher geben? Aber, – – ich sehe schon, es wird Ihnen sauer. Nein, nein; ich mag nichts wissen –
</utt><utt uid="4"> Ja, ja, Sie soll alles wissen! – –  Wer doch recht viel lügen könnte! – Hören Sie nur! – Mein Herr ist – – ist einer von Adel. Er kömmt, – – wir kommen miteinander aus – – aus – – Holland. Er hat müssen – – gewisser Verdrüßlichkeiten wegen – – einer Kleinigkeit – – eines Mords wegen – – entfliehen –
</utt><utt uid="8"> Was? eines Mords wegen?
</utt><utt uid="4"> Ja, – – aber eines honetten Mords – – eines Duells wegen entfliehen. – Und jetzt eben – – ist er auf der Flucht – –
</utt><utt uid="8"> Und Sie, mein Freund? – –
</utt><utt uid="4"> Ich, bin auch mit ihm auf der Flucht. Der Entleibte hat uns – – will ich sagen, die Freunde des Entleibten haben uns sehr verfolgen lassen; und dieser Verfolgung wegen – – Nun können Sie leicht das übrige erraten. – – Was Geier, soll man auch tun? Überlegen Sie es selbst; ein junger naseweiser Laffe schimpft uns. Mein Herr stößt ihn übern Haufen. Das kann nicht anders sein! – Schimpft mich jemand, so tu ich's auch, – oder – oder schlage ihn hinter die Ohren. Ein ehrlicher Kerl muß nichts auf sich sitzen lassen.
</utt><utt uid="8"> Das ist brav! solchen Leuten bin ich gut; denn ich bin auch ein wenig unleidlich. Aber sehen Sie einmal, da kömmt Ihr Herr! sollte man es ihm wohl ansehn, daß er so zornig, so grausam wäre?
</utt><utt uid="4"> O kommen Sie! wir wollen ihm aus dem Wege gehn. Er möchte mir es ansehn, daß ich ihn verraten habe.
</utt><utt uid="8"> Ich bin's zufrieden – –
</utt><utt uid="4"> Aber die silberne Dose –
</utt><utt uid="8"> Kommen Sie nur.  Ich will erst sehen, was mir von meinem Herrn für mein entdecktes Geheimnis werden wird: Lohnt sich das der Mühe, so soll er sie haben.
</utt></s><s><utt uid="3">
</utt><utt uid="3"> Ich vermisse meine Dose. Es ist eine Kleinigkeit; gleichwohl ist mir der Verlust empfindlich. Sollte mir sie wohl der Vogt? – – Doch ich kann sie verloren haben, – ich kann sie aus Unvorsichtigkeit herausgerissen haben. – – Auch mit seinem Verdachte muß man niemand beleidigen. – Gleichwohl, – er drängte sich an mich heran; – er griff nach der Uhr: – ich ertappte ihn; könnte er auch nicht nach der Dose gegriffen haben, ohne daß ich ihn ertappt hätte?
</utt></s><s><utt uid="3"> Was höre ich? vorhin war der Vogt einfältig und höflich, jetzt ist er unverschämt und grob. Welches ist denn Eure rechte Larve?
</utt><utt uid="2"> Ei! das hat Sie der Geier gelernt, mein Gesicht eine Larve zu schimpfen. Ich mag mit Ihnen nicht zanken, – sonst – – 
</utt><utt uid="3"> Sein unverschämtes Verfahren bestärkt mich in meinem Argwohne. – Nein, nein, Geduld! Ich habe Euch etwas Notwendiges zu fragen –
</utt><utt uid="2"> Und ich werde nichts drauf zu antworten haben, es mag so notwendig sein, als es will. Drum sparen Sie nur die Frage.
</utt><utt uid="3"> Ich will es wagen – Allein, wie leid würde mir es sein, wann ich ihm unrecht täte. – – Mein Freund, habt Ihr nicht meine Dose gesehn? – Ich vermisse sie. – –
</utt><utt uid="2"> Was ist das für eine Frage? Kann ich etwas dafür, daß man sie Ihnen gestohlen hat? – – Für was sehen Sie mich an? für den Hehler? oder für den Dieb?
</utt><utt uid="3"> Wer redt denn vom Stehlen? Ihr verratet Euch fast selbst – –
</utt><utt uid="2"> Ich verrate mich selbst? Also meinen Sie, daß ich sie habe? Wissen Sie auch, was das zu bedeuten hat, wenn man einen ehrlichen Kerl dergleichen beschuldigt. Wissen Sie's?
</utt><utt uid="3"> Warum müßt Ihr so schreien? Ich habe Euch noch nichts beschuldigt. Ihr seid Euer eigner Ankläger. Dazu weiß ich eben nicht, ob ich großes Unrecht haben würde? Wen ertappte ich denn vorhin, als er nach meiner Uhr greifen wollte?
</utt><utt uid="2"> Oh! Sie sind ein Mann, der gar keinen Spaß versteht. Hören Sie's! – –  Wo er sie nur nicht bei Lisetten gesehen hat – Das Mädel wird doch nicht närrisch sein, und sich damit breit machen – –
</utt><utt uid="3"> Oh! ich verstehe den Spaß so wohl, daß ich glaube, Ihr wollt mit meiner Dose auch spaßen. Allein wenn man den Spaß zu weit treibt, verwandelt er sich endlich in Ernst. Es ist mir um Euren guten Namen leid. Gesetzt, ich wäre überzeugt, daß Ihr es nicht böse gemeint hättet, würden auch andre – –
</utt><utt uid="2"> Ach, – andre! – andre! – andre wären es längst überdrüssig, sich so etwas vorwerfen zu lassen. Doch, wenn Sie denken, daß ich sie habe: befühlen Sie mich, – – visitieren Sie mich – –
</utt><utt uid="3"> Das ist meines Amts nicht. Dazu trägt man auch nicht alles bei sich in der Tasche.
</utt><utt uid="2"> Nun gut! damit Sie sehen, daß ich ein ehrlicher Kerl bin, so will ich meine Schubsäcke selber umwenden. – Geben Sie acht! –  Es müßte mit dem Teufel zugehen, wenn sie herausfiele.
</utt><utt uid="3"> O macht Euch keine Mühe!
</utt><utt uid="2"> Nein, nein: Sie sollen's sehn, Sie sollen's sehn.  Ist da eine Dose? Brotkrümel sind drinne: das liebe Gut!  Da ist auch nichts! Ja; – doch! ein Stückchen Kalender. – Ich hebe es der Verse wegen auf, die über den Monaten stehen. Sie sind recht schnurrig. – Nu, aber daß wir weiterkommen. Geben sie acht: da will ich den dritten umwenden.  Der Henker! was laß ich da fallen?
</utt><utt uid="3"> Was soll das vorstellen?
</utt></s><s><utt uid="3"> Das ist ja gar ein Bart.  Sehe ich bald einem Juden so ähnlich? – –
</utt><utt uid="2"> Ach geben Sie her! geben Sie her! Wer weiß, was Sie wieder denken? Ich schrecke meinen kleinen Jungen manchmal damit. Dazu ist er.
</utt><utt uid="3"> Ihr werdet so gut sein, und mir ihn lassen. Ich will auch damit schrecken.
</utt><utt uid="2"> Ach! vexieren Sie sich nicht mit mir. Ich muß ihn wiederhaben. 
</utt><utt uid="3"> Geht, oder – –
</utt></s><s><utt uid="3">
</utt><utt uid="3"> Der Mensch bringt mich selbst auf einen Argwohn, der ihm höchst nachteilig ist. – – Könnte er nicht einer von den verkappten Räubern gewesen sein? – Doch ich will in meiner Vermutung behutsam gehen.
</utt></s><s><utt uid="6"> Der Reisende.
</utt><utt uid="3"> Sollten Sie nicht glauben, ich wäre gestern mit den jüdischen Straßenräubern ins Handgemenge gekommen, daß ich einem davon den Bart ausgerissen hätte? 
</utt><utt uid="6"> Wie verstehn Sie das, mein Herr? – – Allein, warum haben Sie mich so geschwind im Garten verlassen?
</utt><utt uid="3"> Verzeihen Sie meine Unhöflichkeit. Ich wollte gleich wieder bei Ihnen sein. Ich ging nur meine Dose zu suchen, die ich hier herum muß verloren haben.
</utt><utt uid="6"> Das ist mir höchst empfindlich. Sie sollten noch bei mir zu Schaden kommen?
</utt><utt uid="3"> Der Schade würde so groß nicht sein – – Allein betrachten Sie doch einmal diesen ansehnlichen Bart!
</utt><utt uid="6"> Sie haben mir ihn schon einmal gezeigt. Warum?
</utt><utt uid="3"> Ich will mich Ihnen deutlicher erklären. Ich glaube – – Doch nein, ich will meine Vermutungen zurückhalten. – –
</utt><utt uid="6"> Ihre Vermutungen? Erklären Sie sich!
</utt><utt uid="3"> Nein; ich habe mich übereilt. Ich könnte mich irren – –
</utt><utt uid="6"> Sie machen mich unruhig.
</utt><utt uid="3"> Was halten Sie von Ihrem Vogt?
</utt><utt uid="6"> Nein, nein; wir wollen das Gespräch auf nichts anders lenken – – Ich beschwöre Sie bei der Wohltat, die Sie mir erzeigt haben, entdecken Sie mir, was Sie glauben, was Sie vermuten, worinne Sie sich könnten geirrt haben!
</utt><utt uid="3"> Nur die Beantwortung meiner Frage kann mich antreiben, es Ihnen zu entdecken.
</utt><utt uid="6"> Was ich von meinem Vogte halte? – – Ich halte ihn für einen ganz ehrlichen und rechtschaffnen Mann.
</utt><utt uid="3"> Vergessen Sie also, daß ich etwas habe sagen wollen.
</utt><utt uid="6"> Ein Bart, – Vermutungen, – der Vogt, – wie soll ich diese Dinge verbinden? – Vermögen meine Bitten nichts bei Ihnen? – Sie könnten sich geirrt haben? Gesetzt, Sie haben sich geirrt; was können Sie bei einem Freunde für Gefahr laufen?
</utt><utt uid="3"> Sie dringen zu stark in mich. Ich sage Ihnen also, daß der Vogt diesen Bart aus Unvorsichtigkeit hat fallen lassen; daß er noch einen hatte, den er aber in der Geschwindigkeit wieder zu sich steckte; daß seine Reden einen Menschen verrieten, welcher glaubt, man denke von ihm ebensoviel Übels, als er tut; daß ich ihn auch sonst über einem nicht allzugewissenhaften – – wenigstens nicht allzuklugen Griffe, ertappt habe.
</utt><utt uid="6"> Es ist als ob mir die Augen auf einmal aufgingen. Ich besorge, – Sie werden sich nicht geirrt haben. Und Sie trugen Bedenken, mir so etwas zu entdecken? – Den Augenblick will ich gehn, und alles anwenden, hinter die Wahrheit zu kommen. Sollte ich meinen Mörder in meinem eignen Hause haben?
</utt><utt uid="3"> Doch zürnen Sie nicht auf mich, wenn Sie, zum Glücke, meine Vermutungen falsch befinden sollten. Sie haben mir sie ausgepreßt, sonst würde ich sie gewiß verschwiegen haben.
</utt><utt uid="6"> Ich mag sie wahr oder falsch befinden, ich werde Ihnen allzeit dafür danken.
</utt></s><s><utt uid="3"> Wo er nur nicht zu hastig mit ihm verfährt! Denn so groß auch der Verdacht ist, so könnte der Mann doch wohl noch unschuldig sein. – Ich bin ganz verlegen. – – In der Tat ist es nichts Geringes, einem Herrn seine Untergebnen so verdächtig zu machen. Wenn er sie auch unschuldig befindet, so verliert er doch auf immer das Vertrauen zu ihnen. – Gewiß, wenn ich es recht bedenke, ich hätte schweigen sollen – Wird man nicht Eigennutz und Rache für die Ursachen meines Argwohns halten, wenn man erfährt, daß ich ihm meinen Verlust zugeschrieben habe? – Ich wollte ein Vieles darum schuldig sein, wenn ich die Untersuchung noch hintertreiben könnte –
</utt><utt uid="4"> Ha! ha! ha! wissen Sie, wer Sie sind, mein Herr?
</utt><utt uid="3"> Wißt Ihr, daß Ihr ein Narr seid? Was fragt Ihr?
</utt><utt uid="4"> Gut! wenn Sie es denn nicht wissen, so will ich es Ihnen sagen. Sie sind einer von Adel. Sie kommen aus Holland. Allda haben Sie Verdrüßlichkeiten und ein Duell gehabt. Sie sind so glücklich gewesen, einen jungen Naseweis zu erstechen. Die Freunde des Entleibten haben Sie heftig verfolgt. Sie haben sich auf die Flucht begeben. Und ich habe die Ehre, Sie auf der Flucht zu begleiten.
</utt><utt uid="3"> Träumt Ihr, oder raset Ihr?
</utt><utt uid="4"> Keines von beiden. Denn für einen Rasenden wäre meine Rede zu klug, und für einen Träumenden zu toll.
</utt><utt uid="3"> Wer hat Euch solch unsinniges Zeug weisgemacht?
</utt><utt uid="4"> O dafür ist gebeten, daß man mir's weismacht. Allein finden Sie es nicht recht wohl ausgesonnen? In der kurzen Zeit, die man mir zum Lügen ließ, hätte ich gewiß auf nichts Bessers fallen können. So sind Sie doch wenigstens vor weitrer Neugierigkeit sicher!
</utt><utt uid="3"> Was soll ich mir aber aus alledem nehmen?
</utt><utt uid="4"> Nichts mehr, als was Ihnen gefällt; das übrige lassen Sie mir. Hören Sie nur, wie es zuging. Man fragte mich nach Ihrem Namen, Stande, Vaterlande, Verrichtungen; ich ließ mich nicht lange bitten, ich sagte alles, was ich davon wußte; das ist: ich sagte, ich wüßte nichts. Sie können leicht glauben, daß diese Nachricht sehr unzulänglich war, und daß man wenig Ursache hatte, damit zufrieden zu sein. Man drang also weiter in mich; allein umsonst! Ich blieb verschwiegen, weil ich nichts zu verschweigen hatte. Doch endlich brachte mich ein Geschenk, welches man mir anbot, dahin, daß ich mehr sagte, als ich wußte; das ist: ich log.
</utt><utt uid="3"> Schurke! ich befinde mich, wie ich sehe, bei Euch in feinen Händen.
</utt><utt uid="4"> Ich will doch nimmermehr glauben, daß ich von ohngefähr die Wahrheit sollte gelogen haben?
</utt><utt uid="3"> Unverschämter Lügner, Ihr habt mich in eine Verwirrung gesetzt, aus der – –
</utt><utt uid="4"> Aus der Sie sich gleich helfen können, sobald Sie das schöne Beiwort, das Sie mir jetzt zu geben beliebten, bekannter machen.
</utt><utt uid="3"> Werde ich aber alsdenn nicht genötiget sein, mich zu entdecken?
</utt><utt uid="4"> Desto besser! so lerne ich Sie bei Gelegenheit auch kennen. – Allein, urteilen Sie einmal selbst, ob ich mir wohl, mit gutem Gewissen, dieser Lügen wegen ein Gewissen machen konnte?  Betrachten Sie diese Dose! Hätte ich Sie leichter verdienen können?
</utt><utt uid="3"> Zeigt mir sie doch! –  Was seh ich?
</utt><utt uid="4"> Ha! ha! ha! Das dachte ich, daß Sie erstaunen würden. Nicht wahr, Sie lögen selber ein Gesetzchen, wenn Sie so eine Dose verdienen könnten.
</utt><utt uid="3"> Und also habt Ihr mir sie entwendet?
</utt><utt uid="4"> Wie? was?
</utt><utt uid="3"> Eure Treulosigkeit ärgert mich nicht so sehr, als der übereilte Verdacht, den ich deswegen einem ehrlichen Mann zugezogen habe. Und Ihr könnt noch so rasend frech sein, mich überreden zu wollen, sie wäre ein, – – obgleich beinahe ebenso schimpflich erlangtes, – Geschenk? Geht! kommt mir nicht wieder vor die Augen!
</utt><utt uid="4"> Träumen Sie, oder – – aus Respekt will ich das andre noch verschweigen. Der Neid bringt Sie doch nicht auf solche Ausschweifungen? Die Dose soll Ihre sein? Ich soll sie Ihnen, salva venia, gestohlen haben? Wenn das wäre; ich müßte ein dummer Teufel sein, daß ich gegen Sie selbst damit prahlen sollte. – Gut, da kömmt Lisette! Hurtig komm Sie; helf Sie mir doch, meinen Herrn wieder zurechte bringen.
</utt></s><s><utt uid="8"> Der Reisende. Christoph.
</utt><utt uid="8"> O mein Herr, was stiften Sie bei uns für Unruhe! Was hat Ihnen denn unser Vogt getan? Sie haben den Herrn ganz rasend auf ihn gemacht. Man redt von Bärten, von Dosen, von Plündern; der Vogt weint und flucht, daß er unschuldig wäre, daß Sie die Unwahrheit redten. Der Herr ist nicht zu besänftigen, und jetzt hat er sogar nach dem Schulzen und den Gerichten geschickt, ihn schließen zu lassen. Was soll denn das alles heißen?
</utt><utt uid="4"> Oh! das ist alles noch nichts, hör Sie nur, hör Sie, was er jetzt gar mit mir vorhat – –
</utt><utt uid="3"> Ja freilich, meine liebe Lisette, ich habe mich übereilt. Der Vogt ist unschuldig. Nur mein gottloser Bedienter hat mich in diese Verdrüßlichkeiten gestürzt. Er ist's, der mir meine Dose entwandt hat, derenwegen ich den Vogt im Verdacht hatte; und der Bart kann allerdings ein Kinderspiel gewesen sein, wie er sagte. Ich geh, ich will ihm Genugtuung geben, ich will meinen Irrtum gestehn, ich will ihm, was er nur verlangen kann – –
</utt><utt uid="4"> Nein, nein, bleiben Sie! Sie müssen mir erst Genugtuung geben. Zum Henker, so rede Sie doch, Lisette, und sage Sie, wie die Sache ist. Ich wollte, daß Sie mit Ihrer Dose am Galgen wäre! Soll ich mich deswegen zum Diebe machen lassen? Hat Sie mir sie nicht geschenkt?
</utt><utt uid="8"> Ja freilich! und sie soll Ihm auch geschenkt bleiben.
</utt><utt uid="3"> So ist es doch wahr? Die Dose gehört aber mir.
</utt><utt uid="8"> Ihnen? das habe ich nicht gewußt.
</utt><utt uid="3"> Und also hat sie wohl Lisette gefunden? und meine Unachtsamkeit ist an allen den Verwirrungen schuld?  Ich habe Euch auch zuviel getan! Verzeiht mir! Ich muß mich schämen, daß ich mich so übereilen können.
</utt><utt uid="8"> Der Geier! nun werde ich bald klug. Oh! er wird sich nicht übereilt haben.
</utt><utt uid="3"> Kommt, wir wollen – –
</utt></s><s><utt uid="3"> Es ist also doch wahr? – –
</utt><utt uid="8"> Der Herr hat sie lange wieder. Ich habe geglaubt, von wem Sie Dienste annehmen können, von dem könne ich auch Geschenke annehmen. Ich habe ihn sowenig gekannt, wie Sie.
</utt><utt uid="4"> Also ist mein Geschenk zum Teufel? Wie gewonnen, so zerronnen!
</utt><utt uid="6"> Wie aber soll ich, teuerster Freund, mich gegen Sie erkenntlich erzeigen? Sie reißen mich zum zweitenmal aus einer gleich großen Gefahr. Ich bin Ihnen mein Leben schuldig. Nimmermehr würde ich, ohne Sie, mein so nahes Unglück entdeckt haben. Der Schulze, ein Mann, den ich für den ehrlichsten auf allen meinen Gütern hielt, ist sein gottloser Gehilfe gewesen. Bedenken Sie also, ob ich jemals dies hätte vermuten können! Wären Sie heute von mir gereiset – –
</utt><utt uid="3"> Es ist wahr – – so wäre die Hilfe, die ich Ihnen gestern zu erweisen glaubte, sehr unvollkommen geblieben. Ich schätze mich also höchst glücklich, daß mich der Himmel zu dieser unvermuteten Entdeckung ausersehen hat; und ich freue mich jetzt so sehr, als ich vorher, aus Furcht zu irren, zitterte.
</utt><utt uid="6"> Ich bewundre Ihre Menschenliebe, wie Ihre Großmut. O möchte es wahr sein, was mir Lisette berichtet hat!
</utt></s><s><utt uid="8"> Nun, warum sollte es nicht wahr sein?
</utt><utt uid="6"> Komm, meine Tochter, komm! Verbinde deine Bitte mit der meinigen: ersuche meinen Erretter, deine Hand, und mit deiner Hand mein Vermögen anzunehmen. Was kann ihm meine Dankbarkeit Kostbarers schenken, als dich, die ich ebensosehr liebe, als ihn? Wundern Sie sich nur nicht, wie ich Ihnen so einen Antrag tun könne. Ihr Bedienter hat uns entdeckt, wer Sie sind. Gönnen Sie mir das unschätzbare Vergnügen, erkenntlich zu sein! Mein Vermögen ist meinem Stande, und dieser dem Ihrigen gleich. Hier sind Sie vor Ihren Feinden sicher und kommen unter Freunde, die Sie anbeten werden. Allein Sie werden niedergeschlagen? Was soll ich denken?
</utt><utt uid="5"> Sind Sie etwa meinetwegen in Sorgen? Ich versichere Sie, ich werde dem Papa mit Vergnügen gehorchen.
</utt><utt uid="3"> Ihre Großmut setzt mich in Erstaunen. Aus der Größe der Vergeltung, die Sie mir anbieten, erkenne ich erst, wie klein meine Wohltat ist. Allein, was soll ich Ihnen antworten? Mein Bedienter hat die Unwahrheit gered't, und ich –
</utt><utt uid="6"> Wollte der Himmel, daß Sie das nicht einmal wären, wofür er Sie ausgibt! Wollte der Himmel, Ihr Stand wäre geringer, als der meinige! So würde doch meine Vergeltung etwas kostbarer, und Sie würden vielleicht weniger ungeneigt sein, meine Bitte stattfinden zu lassen.
</utt></s><s><utt uid="6"> Vielleicht schon verheiratet?
</utt><utt uid="3"> Nein – –
</utt><utt uid="6"> Nun? was?
</utt><utt uid="3"> Ich bin ein Jude.
</utt><utt uid="6"> Ein Jude? grausamer Zufall!
</utt><utt uid="4"> Ein Jude?
</utt><utt uid="8"> Ein Jude?
</utt><utt uid="5"> Ei, was tut das?
</utt><utt uid="8"> St! Fräulein, st! ich will es Ihnen hernach sagen, was das tut.
</utt><utt uid="6"> So gibt es denn Fälle, wo uns der Himmel selbst verhindert, dankbar zu sein?
</utt><utt uid="3"> Sie sind es überflüssig dadurch, daß Sie es sein wollen.
</utt><utt uid="6"> So will ich wenigstens soviel tun, als mir das Schicksal zu tun erlaubt. Nehmen Sie mein ganzes Vermögen. Ich will lieber arm und dankbar, als reich und undankbar sein.
</utt><utt uid="3"> Auch dieses Anerbieten ist bei mir umsonst, da mir der Gott meiner Väter mehr gegeben hat, als ich brauche. Zu aller Vergeltung bitte ich nichts, als daß Sie künftig von meinem Volke etwas gelinder und weniger allgemein urteilen. Ich habe mich nicht vor Ihnen verborgen, weil ich mich meiner Religion schäme. Nein! Ich sahe aber, daß Sie Neigung zu mir, und Abneigung gegen meine Nation hatten. Und die Freundschaft eines Menschen, er sei wer er wolle, ist mir allezeit unschätzbar gewesen.
</utt><utt uid="6"> Ich schäme mich meines Verfahrens.
</utt><utt uid="4"> Nun komm ich erst von meinem Erstaunen wieder zu mir selber. Was? Sie sind ein Jude, und haben das Herz gehabt, einen ehrlichen Christen in Ihre Dienste zu nehmen? Sie hätten mir dienen sollen. So wär' es nach der Bibel recht gewesen. Potz Stern! Sie haben in mir die ganze Christenheit beleidigt – Drum habe ich nicht gewußt, warum der Herr, auf der Reise, kein Schweinfleisch essen wollte, und sonst hundert Alfanzereien machte. – Glauben Sie nur nicht, daß ich Sie länger begleiten werde! Verklagen will ich Sie noch dazu.
</utt><utt uid="3"> Ich kann es Euch nicht zumuten, daß Ihr besser, als der andre christliche Pöbel, denken sollt. Ich will Euch nicht zu Gemüte führen, aus was für erbärmlichen Umständen ich Euch in Hamburg riß. Ich will Euch auch nicht zwingen, länger bei mir zu bleiben. Doch weil ich mit Euren Diensten so ziemlich zufrieden bin, und ich Euch vorhin außerdem in einem ungegründeten Verdachte hatte, so behaltet zur Vergeltung, was diesen Verdacht verursachte.  Euren Lohn könnt Ihr auch haben. Sodann geht, wohin Ihr wollt!
</utt><utt uid="4"> Nein, der Henker! es gibt doch wohl auch Juden, die keine Juden sind. Sie sind ein braver Mann. Topp, ich bleibe bei Ihnen! Ein Christ hätte mir einen Fuß in die Rippen gegeben, und keine Dose!
</utt><utt uid="6"> Alles was ich von Ihnen sehe, entzückt mich. Kommen Sie, wir wollen Anstalt machen, daß die Schuldigen in sichere Verwahrung gebracht werden. O wie achtungswürdig wären die Juden, wenn sie alle Ihnen glichen!
</utt><utt uid="3"> Und wie liebenswürdig die Christen, wenn sie alle Ihre Eigenschaften besäßen! 
</utt></s><s><utt uid="8"> Christoph.
</utt><utt uid="8"> Also, mein Freund, hat Er mich vorhin belogen?
</utt><utt uid="4"> Ja, und das aus zweierlei Ursachen. Erstlich, weil ich die Wahrheit nicht wußte; und anderns, weil man für eine Dose, die man wiedergeben muß, nicht viel Wahrheit sagen kann.
</utt><utt uid="8"> Und wann's dazu kömmt, ist Er wohl gar auch ein Jude, so sehr Er sich verstellt?
</utt><utt uid="4"> Das ist zu neugierig für eine Jungfer gefragt! Komm Sie nur!
</utt></s></dialog>